\section{Síntese do Trabalho}

Este trabalho desenvolveu e avaliou o WCAN, uma camada sem fio baseada em
ESP-NOW para transportar dados com semântica compatível com CAN em um sistema de
aquisição de dados de Fórmula SAE. O objetivo foi permitir novos pontos de
medição em regiões onde o cabeamento é difícil ou indesejável, como rodas,
componentes aerodinâmicos e sensores externos ao veículo, preservando o CAN ID
como identificador lógico do sinal e evitando dependência de infraestrutura Wi-Fi
tradicional.

O objetivo foi cumprido em bancada. A implementação atual demonstrou que a
arquitetura é viável quando seus limites são respeitados: o WCAN consegue operar
sem associação prévia, com papéis configuráveis, filtragem por CAN ID,
anéis \texttt{RingBuffer} de transmissão e recepção, \texttt{esp\_timer} para
\emph{linger}, tarefas separadas de envio e recepção, e duas variantes de
transporte selecionadas em tempo de compilação. A avaliação final não valida o
sistema como substituto do CAN físico em controle crítico, mas sustenta seu uso
como ponte de aquisição sem fio em bancada e como base para validação embarcada.

A principal conclusão experimental é que o agrupamento temporal é parte essencial do
protocolo, não uma otimização secundária. Nas suítes com \texttt{linger\_ms =
100}, a base útil teve 415 aprovações em 499 execuções; na suíte
\texttt{real\_time}, sem formar lotes, houve apenas 38 aprovações em 180
execuções. Isso mostra que transformar cada amostra em um pacote ESP-NOW remove a
margem operacional do sistema, principalmente em frequências acima de 100~Hz.
O uso de lotes, por outro lado, permitiu operar em cenários até
1000~Hz, desde que a reconstrução temporal aceite a premissa de amostras regulares
agrupadas no mesmo pacote.

O melhor desempenho final foi do \emph{multicast} nessa configuração, especialmente
na suíte \texttt{multiple}, que representa melhor um nó sensor real transmitindo
múltiplos identificadores CAN. Nessa suíte, essa combinação aprovou 90 de
90 execuções, incluindo 36 de 36 em 750--1000~Hz. O \emph{broadcast}, sob a mesma suíte,
aprovou 34 de 90 execuções e apenas 3 de 36 em 750--1000~Hz. A diferença decorre
principalmente da semântica de confirmação: no \emph{broadcast}, cada lote depende de
ACK de aplicação em \texttt{CONTROL\_ID} e pode entrar em retransmissão; no
\emph{multicast}, o transmissor usa a confirmação de envio no nível MAC reportada pelo
ESP-NOW e evita um ACK de aplicação por lote.

Essa comparação não torna um transporte universalmente superior ao outro. O
\emph{broadcast} preserva a semântica de primeiro ACK: basta que um receptor interessado
confirme o pacote para que o transmissor considere o lote entregue. Essa escolha é
coerente com o comportamento do CAN, no qual o transmissor observa confirmação de
recepção no barramento, mas não obtém uma lista individual de todos os nós que
receberam a mensagem. Portanto, confirmar individualmente cada receptor não é um
objetivo do WCAN; isso mudaria a semântica adotada e aumentaria o custo de
coordenação do transporte.

O \emph{multicast} usa o conjunto de \emph{peers} registrados por assinatura de CAN ID para
reduzir trabalho desnecessário no rádio. Ele também preserva conexão instantânea,
pois antes de receber inscrições o sensor continua transmitindo em \emph{broadcast} e não
bloqueia o primeiro dado à espera de descoberta. A confirmação usada nessa
variante é de nível MAC: ela indica que o enlace 802.11 aceitou a entrega, mas não
prova que a aplicação remota decodificou, deduplicou e processou o
\texttt{Packet}. Para a campanha deste trabalho, essa troca foi suficiente e trouxe o
melhor resultado sob múltiplos fluxos; para uma versão de produção, ela deve ser
tratada como a confirmação operacional escolhida para preservar vazão e manter a
semântica próxima ao CAN.

\section{Limitações e Trabalhos Futuros}

A primeira limitação é experimental. A campanha foi feita em bancada, com placas
alimentadas e monitoradas por USB. Esse ambiente foi adequado para comparar
\emph{firmware}, topologias e transportes, mas não substitui ensaio no veículo. Ainda é
necessário validar vibração, fixação, encapsulamento, autonomia, posição de
antenas, interferência eletromagnética, alimentação automotiva e operação
prolongada durante eventos reais de pista.

A segunda limitação é a integração final com o barramento CAN. O trabalho preservou o CAN ID,
separou fluxos por identificador e manteve a semântica esperada para entrega ao
barramento, mas a campanha de resultados mediu o WCAN principalmente por \emph{logs}. A
próxima etapa deve usar TWAI em configuração de produção, com reinjeção contínua
no barramento do veículo, validação de carga CAN, tratamento de erro do
controlador e verificação de que o restante da rede consome os dados sem mudança
lógica.

Do ponto de vista de \emph{firmware}, o trabalho futuro não é redesenhar o \emph{multicast},
mas endurecer sua operação para uso prolongado. A campanha mostrou que essa
variante foi o melhor caminho quando usada com lotes; portanto, as melhorias devem
preservar a confirmação operacional no nível MAC e a baixa coordenação que deram
vazão à suíte \texttt{multiple}. Os ajustes esperados estão nas bordas do
gerenciamento: expiração de assinantes, atualização dinâmica de \emph{peers}, tratamento
de receptores ausentes, \emph{backoff} de anúncios e critérios claros para continuar em
\emph{broadcast} quando ainda não houver cadastro. Esses pontos tornam a
\texttt{management\_task} mais previsível sem alterar a semântica de barramento
adotada.

Também há trabalho a fazer em memória e instrumentação. As falhas de
\texttt{real\_time} em alta frequência mostraram saturação do caminho ESP-NOW,
com erros como \texttt{ESP\_ERR\_ESPNOW\_INTERNAL}; além disso, a própria coleta
de estatísticas por UART corrompeu cinco execuções da campanha. Para uma versão
mais robusta, o caminho crítico deve reduzir alocações dinâmicas, revisar pilha e
\emph{heap} das \emph{tasks}, pré-alocar \emph{buffers} quando possível e emitir estatísticas por um
formato menos frágil que texto concorrente em serial.

Outra limitação importante é o padrão de tráfego validado. A implementação já foi
concebida para permitir que um nó produza e consuma mensagens, pois a separação
entre identificadores transmitidos e recebidos permite configurar papéis
bidirecionais no nível da aplicação. A campanha, porém, exercitou principalmente
comunicação unidirecional, com sensores transmitindo dados livremente para
receptores. Isso é suficiente para avaliar aquisição sem fio, mas não valida, por
si só, uma rede CAN completa, na qual diferentes nós podem produzir e consumir
mensagens em ambos os sentidos durante o mesmo ensaio. Um trabalho futuro deve
criar cenários bidirecionais de aplicação, com dois ou mais dispositivos
alternando papéis de produtor e consumidor e trocando dados e controle. Essa
validação não muda a natureza half-duplex do rádio 802.11, mas aproxima o uso do
WCAN do comportamento lógico de uma rede CAN, onde os nós compartilham o meio e
interagem de forma mais simétrica.

Por fim, a preservação temporal merece uma validação específica. A campanha
mostrou que o WCAN pode transportar sinais até 1000~Hz com agrupamento temporal, mas
a interpretação temporal acima de 100~Hz depende de frequência regular e da
reconstrução correta da sequência dentro do lote. Nos ensaios \emph{multicast}
aprovados a 1000~Hz com agrupamento, os registros indicaram média de 101 amostras
por pacote, abaixo do limite de 370 pontos admitido pela \emph{build} da campanha,
baseada em ESP-NOW v2. Isso sugere que a carga útil do pacote ainda não foi o fator limitante
nessa condição e que frequências maiores podem ser investigadas, desde que essa
avaliação inclua ocupação do meio, filas, \emph{jitter}, atraso fim a fim, perda
de borda e sincronização temporal com relógios ou marcadores externos,
especialmente para sinais de maior conteúdo espectral.

\section{Considerações Finais}

A contribuição principal deste trabalho foi mostrar, por implementação e por
campanha experimental, que uma ponte CAN sem fio baseada em ESP-NOW é uma
alternativa viável para aquisição de dados em bancada de Fórmula SAE. O WCAN
preserva a organização lógica por CAN ID, permite conexão imediata, suporta
múltiplos nós e reduz a dependência de cabeamento em pontos de instrumentação
complexos.

O estado atual mais promissor é o \emph{multicast} com lotes, especialmente
para múltiplos fluxos por sensor. O \emph{broadcast} permanece útil como referência de
semântica por primeiro ACK e pela simplicidade de transmissão para qualquer
receptor interessado. Em ambos os casos, o resultado central permanece o mesmo:
sem lotes, o ESP-NOW perde margem rapidamente; ao reunir amostras, o WCAN
se torna uma base prática para a próxima etapa de validação no veículo.
