% Conteudo migrado de thesis/main.tex.
% O titulo do capitulo fica definido em thesis.tex.


A integração entre a ESP32 e o barramento CAN do veículo é encapsulada em uma camada própria baseada no driver TWAI da Espressif. O TWAI é a implementação do controlador CAN clássico disponível no ESP-IDF, com suporte a inicialização do controlador, configuração de pinos, operação por filas, transmissão, recepção e consulta de estados de erro do barramento \cite{espressif_twai_programming_guide}. Como essa camada já parte de um driver amplamente validado pelo fabricante, ela não foi tratada como o principal objeto de pesquisa deste trabalho. Ainda assim, antes de isolar o WCAN, foram feitos testes de bancada com uma mini-rede CAN formada por dois transceptores VP230, validando o fluxo básico de envio e recepção. A montagem em protoboard, porém, tornou o conjunto sensível a mau contato, terminação e alimentação, o que introduzia falhas pouco representativas para avaliar o protocolo sem fio. Por esse motivo, e também pela natureza modular da proposta, a campanha principal removeu o barramento CAN físico do caminho crítico e concentrou a validação na camada WCAN, que é a contribuição efetiva deste trabalho.

\section{Arquitetura Geral}

O WCAN foi estruturado como um protocolo de aplicação sobre ESP-NOW. A aplicação enxerga uma interface única, inicializada por \texttt{wcan\_init}, que abstrai a comunicação sem fio e permite tratar os dados recebidos como mensagens de semântica CAN. A responsabilidade dessa camada é empacotar amostras por identificador CAN, aplicar filtragem, encaminhar os pacotes pelo rádio e entregar os dados aceitos ao callback da aplicação receptora.

Foram implementadas duas variantes de transporte, broadcast e multicast, como componentes ESP-IDF separados. A seleção é feita em tempo de compilação por \texttt{-DTRANSPORT=BROADCAST} ou \texttt{-DTRANSPORT=MULTICAST}; o componente não selecionado é excluído do build. Essa separação permitiu comparar duas estratégias de confiabilidade e endereçamento usando a mesma aplicação, o mesmo formato de pacote e a mesma instrumentação de testes.

Na versão atual do firmware, o papel de cada placa é definido em tempo de execução por uma linha de configuração enviada pela serial no boot. Essa linha informa se a placa atuará como \texttt{sensor}, \texttt{receiver} ou \texttt{idle}, além da frequência de geração, CAN ID base, quantidade de IDs e valor de \texttt{linger\_ms}. O transporte, por sua vez, continua sendo uma escolha de build, pois cada variante é ligada contra um componente WCAN diferente. A instrumentação de métricas é habilitada em compilação por \texttt{-DMEASURE=1}.

\section{Formato do Pacote}

A unidade fundamental de comunicação do WCAN é a estrutura \texttt{data\_packet\_t}. Ela contém o endereço MAC de origem (\texttt{mac\_addr}), o identificador CAN original (\texttt{can\_id}), um contador de ticks do FreeRTOS (\texttt{tick\_count}), a quantidade de amostras no pacote (\texttt{data\_count}) e um vetor de payload com amostras de 32 bits. O campo \texttt{tick\_count} é usado como identificador do pacote dentro de um fluxo: o par \texttt{can\_id} e \texttt{tick\_count} permite correlacionar confirmações, retransmissões e duplicatas sem depender do conteúdo das amostras. Na variante multicast há ainda um campo local que indica se o pacote foi recebido durante a fase de descoberta por broadcast, mas esse campo não faz parte do formato transmitido pelo rádio.

Para transmissão via ESP-NOW, essa estrutura é serializada em um buffer linear. O \texttt{can\_id} ocupa os bytes a partir do offset 0, o \texttt{tick\_count} ocupa o offset 4, o \texttt{data\_count} ocupa o offset 8 e as amostras começam no offset 9. Na configuração utilizada, o cabeçalho tem 9 bytes. Cada amostra foi representada como um valor de 32 bits porque o sistema de aquisição da equipe já organiza suas leituras como sinais escalares associados a identificadores CAN, e porque esse tamanho permite representar diretamente inteiros, valores fixos ou ponto flutuante simples usados em telemetria. O CAN clássico define um campo de dados de até 8 bytes por quadro, de modo que uma amostra de 4 bytes ocupa metade desse espaço e continua compatível com a semântica de transporte de sinais CAN adotada na equipe \cite{iso11898_1_2024,blatt2020_aquisicao_formula_sae}. Como o payload máximo do ESP-NOW clássico é de 250 bytes, restam 241 bytes para dados; com amostras de 4 bytes, cada pacote pode transportar até 60 amostras, totalizando 249 bytes \cite{espressif_espnow_programming_guide}.

Os identificadores de controle do protocolo foram colocados fora do espaço válido de IDs CAN estendidos. O CAN estendido utiliza 29 bits, com valor máximo \texttt{0x1FFFFFFF} \cite{iso11898_1_2024}. Por isso, a faixa \texttt{0xE0000000} foi reservada para sentinelas internas do WCAN. Na variante broadcast, \texttt{CAN\_ACK} usa \texttt{0xE0000000} para identificar pacotes de acknowledgment. Na variante multicast, o mesmo valor é usado como \texttt{CAN\_HELLO}, indicando quadros de descoberta de assinaturas. Como apenas uma variante é compilada por vez, não há ambiguidade no firmware final.

\section{Desacoplamento por Filas}

Uma decisão central da arquitetura foi manter os callbacks do ESP-NOW pequenos e determinísticos. O callback de recepção do Wi-Fi é chamado por uma task do próprio Wi-Fi, e a documentação da Espressif recomenda que operações demoradas sejam deslocadas para filas e tratadas por tasks de menor prioridade \cite{espressif_espnow_programming_guide}. Ainda assim, a desserialização mínima do \texttt{data\_packet\_t} é feita dentro do callback. Essa escolha foi deliberada: o buffer recebido pertence ao driver apenas durante a chamada do callback, portanto o firmware precisa copiar e validar o conteúdo antes de retornar. A operação executada nesse ponto é limitada a checar tamanho, copiar campos primitivos e alocar o vetor de amostras; filtragem de aplicação, deduplicação, callbacks do usuário, descoberta e retransmissões ficam fora desse contexto.

O caminho de transmissão começa na task de aquisição. A cada leitura, a aplicação chama a interface WCAN com o CAN ID correspondente; internamente, a amostra é colocada na fila daquele identificador em \texttt{can\_queues}. Cada CAN ID transmitido possui uma \texttt{can\_processing\_task} própria, que consome sua fila, aplica a janela de batching e produz um \texttt{data\_packet\_t}. Depois disso, o pacote é serializado e colocado em \texttt{send\_queue}. A task \texttt{send\_processing} é a única que chama \texttt{esp\_now\_send()}, protegida por semáforo, o que evita chamadas concorrentes ao driver e permite associar o callback de transmissão ao pacote em andamento.

No caminho de recepção, o callback do Wi-Fi apenas transforma o buffer recebido em \texttt{data\_packet\_t}, identifica quadros de controle e aplica o encaminhamento inicial. Pacotes de controle, como \texttt{CAN\_ACK} no broadcast e \texttt{CAN\_HELLO} no multicast, atualizam diretamente o estado interno necessário para liberar envios ou atualizar assinaturas. Pacotes de dados passam pelo filtro de CAN ID e, se aceitos, entram em \texttt{recv\_queue}. A task \texttt{recv\_processing} consome essa fila, remove duplicatas pelo par \texttt{can\_id}/\texttt{tick\_count} e só então chama \texttt{wcan\_recv\_callback}. Essa separação desacopla aquisição, empacotamento, transmissão pelo rádio e processamento de aplicação, reduzindo a chance de um atraso momentâneo no ESP-NOW bloquear diretamente a leitura dos sensores.

\section{Batching e o Parâmetro \texttt{linger\_ms}}

O ESP-NOW é um enlace de pacotes, não um barramento físico como o CAN. Cada transmissão tem overhead fixo de rádio e de camada MAC. Em uma rede CAN usada para controle em tempo real, agrupar mensagens deliberadamente seria uma decisão problemática, pois adiciona atraso artificial e altera a granularidade temporal esperada do barramento. Esse não é o objetivo do WCAN: a proposta é expandir a aquisição de dados da equipe, não substituir por rádio uma malha de controle crítica. No uso da equipe, os sensores de interesse são amostrados em frequências conhecidas de antemão, como sinais na ordem de centenas de hertz no sistema descrito por Blatt \cite{blatt2020_aquisicao_formula_sae}. Além disso, o próprio ESP-NOW opera com atrasos de ordem de milissegundos em medições práticas e nos resultados deste trabalho, incompatíveis com a expectativa de microssegundos associada a usos estritos de CAN em tempo real \cite{espressif_espnow_programming_guide,urazayev2023_indoor_espnow}. Portanto, para este caso de aquisição com frequência conhecida, o WCAN implementa batching controlado pelo parâmetro \texttt{linger\_ms} para reduzir o custo fixo por pacote.

Quando a primeira amostra de um CAN ID chega à sua fila, a task de processamento inicia uma janela de espera de até \texttt{linger\_ms}. Durante essa janela, novas amostras do mesmo CAN ID são agregadas ao mesmo \texttt{data\_packet\_t}. O pacote é fechado quando um de dois limites acontece primeiro: a janela temporal expira ou o limite rígido de 60 amostras é atingido. Esse limite de 60 vem diretamente do formato definido na Seção de Formato do Pacote: 250 bytes máximos de ESP-NOW clássico, 9 bytes de cabeçalho WCAN e amostras de 4 bytes. Se a fila não recebe novas amostras dentro da janela, o pacote é enviado com apenas os dados disponíveis.

Na prática, sinais mais lentos que a janela de \texttt{linger\_ms} tendem a formar lotes unitários, mas ainda podem sofrer o atraso máximo imposto por essa janela. Sinais mais rápidos são coalescidos em lotes maiores, reduzindo o número de quadros ESP-NOW, o uso de airtime e a pressão sobre as filas internas. Quando esse atraso adicional não é aceitável, o parâmetro pode ser configurado como zero, forçando o envio amostra a amostra. O custo dessa escolha é maior ocupação do canal e maior chance de saturação em frequências altas.

Esse agrupamento também foi motivado por medições práticas reportadas por outros experimentos com ESP-NOW. Em um ensaio independente publicado no Hackaday, pacotes próximos ao limite de 250 bytes reduziram a taxa observada para cerca de 330 transmissões por segundo, enquanto pacotes menores permitiam intervalos mais curtos entre transmissões \cite{hackaday_espnow_throughput}. Estudos acadêmicos sobre ESP-NOW também avaliam entrega, alcance, atraso e operação com múltiplos nós, reforçando que o desempenho observado depende do tamanho dos pacotes, da topologia e das condições do enlace \cite{urazayev2023_indoor_espnow,wedyanti2025_espnow_multinode}. Embora esses números dependam do código, do hardware e da instrumentação utilizada, eles reforçam o ponto central para este trabalho: em altas frequências de aquisição, o custo fixo por quadro ESP-NOW torna o envio amostra a amostra pouco atraente, e o batching passa a ser parte essencial da arquitetura.

\section{Estratégias de Transporte}

Após a definição da interface comum, das filas e do batching, foram implementadas duas estratégias internas de transporte. A primeira usa broadcast para aproximar o comportamento do barramento CAN, no qual todos os nós escutam a mesma mensagem. A segunda usa multicast do ESP-NOW: o transmissor mantém uma lista de peers interessados e chama \texttt{esp\_now\_send()} com endereço de destino nulo, fazendo o driver enviar o mesmo pacote para todos os peers cadastrados. A própria documentação da Espressif define esse comportamento para \texttt{peer\_addr == NULL} \cite{espressif_espnow_programming_guide}. As duas estratégias usam o mesmo formato de pacote e a mesma interface de aplicação; a diferença está em como cada pacote é endereçado, confirmado e liberado para o próximo envio.

A motivação para manter as duas estratégias não foi expor dois sistemas ao usuário final, mas investigar qual semântica se ajusta melhor às restrições do problema. O broadcast tem descoberta naturalmente instantânea, mas exige ACK de aplicação e controle cuidadoso de pacote em trânsito. O multicast elimina esse ACK de aplicação no caminho normal de dados, usando a confirmação do driver ESP-NOW no nível MAC, mas introduz a necessidade de descobrir quais receptores devem entrar na lista de peers de cada CAN ID. O desenvolvimento do multicast híbrido partiu justamente dessa hipótese: usar a confirmação de hardware do ESP-NOW para reduzir a complexidade do caminho de dados, sem perder a capacidade de entrada espontânea que torna o broadcast adequado para sensores externos. Estratégias de roteamento e descoberta sobre ESP-NOW já aparecem em redes de sensores baseadas em ESP32, embora com objetivos diferentes dos adotados neste trabalho \cite{sholicha2024_aodv_espnow_wsn}.

\section{Variante Broadcast}

Na variante broadcast, todos os pacotes de dados são enviados para o endereço MAC \texttt{FF:FF:FF:FF:FF:FF}. Todos os receptores no mesmo canal ESP-NOW podem receber o pacote e aplicar localmente sua filtragem por CAN ID. Esse detalhe de canal é crítico: o ESP-NOW é connectionless, mas não é independente do canal Wi-Fi. A documentação da Espressif lista canais diferentes entre transmissor e receptor como uma causa de falha de envio, e a API retorna \texttt{ESP\_ERR\_ESPNOW\_CHAN} quando o canal atual não coincide com o canal do peer \cite{espressif_espnow_programming_guide}. Por isso, o firmware fixa \texttt{ESPNOW\_CHANNEL = 1}, chama \texttt{esp\_wifi\_set\_channel()} no boot e cadastra os peers com o mesmo canal.

Como o ESP-NOW não confirma entrega em broadcast, o WCAN implementa um mecanismo próprio de acknowledgment. Após enviar um pacote, a task associada ao CAN ID mantém aquele pacote como em trânsito e aguarda a chegada de um ACK correspondente. O envio ao driver é serializado por um semáforo de transmissão, enquanto a liberação do próximo lote ocorre por notificação da task quando um ACK válido é recebido. Caso nenhum ACK correspondente chegue dentro da janela de retry, o pacote é reenviado.

O receptor, ao aceitar um pacote de dados válido, envia um ACK direcionado de volta ao MAC de origem. Esse ACK usa \texttt{CAN\_ACK} como identificador de controle, carrega o \texttt{tick\_count} do pacote original e inclui no payload o CAN ID confirmado. O transmissor usa o par CAN ID e \texttt{tick\_count} para correlacionar o ACK com o pacote em trânsito. O ponto preferencial de retry, portanto, é o envio do próprio ACK: o receptor tenta transmitir o ACK até três vezes, com jitter de 2 ms a 8 ms entre tentativas. Só se essa confirmação não chegar ao transmissor dentro da janela esperada é que o pacote de dados fica sujeito ao retry do sensor. Nesse caso, o intervalo de retransmissão possui jitter aleatório entre 30 ms e 80 ms, e o processo é repetido até \texttt{WCAN\_MAX\_RETRY\_COUNT}, configurado como 10 tentativas. Se o limite é atingido, o pacote é descartado e o erro é registrado em log.

Quando um receptor recebe uma retransmissão duplicada do mesmo pacote, identificada pelo mesmo par \texttt{can\_id}/\texttt{tick\_count}, ele descarta a cópia e não envia um novo ACK. Essa decisão evita entregar duas vezes a mesma amostra à aplicação, mas também define uma limitação importante: se o receptor processou o pacote original e todos os ACKs direcionados daquele pacote se perderam, as retransmissões posteriores do sensor podem ser vistas como duplicatas e não gerar nova confirmação. Assim, falhas de ACK devem ser investigadas no caminho de confirmação do receptor, não interpretadas automaticamente como ausência de recepção do dado.

Múltiplos receptores podem responder ao mesmo broadcast. O WCAN adota a regra ``primeiro ACK vence'': o primeiro ACK válido encerra a espera e libera o próximo pacote. Essa escolha replica a semântica do barramento CAN, no qual o transmissor apenas observa se algum nó puxou o bit dominante no slot de ACK; o protocolo CAN também não distingue se um, vários ou todos os nós receberam a mensagem \cite{iso11898_1_2024}.

Essa estratégia funciona bem do ponto de vista conceitual, porém aumenta a complexidade interna do firmware. O transmissor precisa manter a posse do pacote até o ACK, proteger o estado compartilhado entre task de envio, callback de recepção e temporização de retry, e evitar corridas entre confirmação, retransmissão, liberação de memória e chegada de ACKs duplicados. Assim, embora o broadcast seja simples para descoberta e para a semântica de barramento, ele torna mais delicada a implementação do caminho de confiabilidade.

\section{Variante Multicast}

Na variante multicast, os pacotes de dados são enviados por \texttt{esp\_now\_send(nullptr, ...)} para todos os peers interessados que estão cadastrados no driver ESP-NOW. A descoberta desses peers é feita por um mecanismo híbrido: enquanto o sensor ainda não conhece nenhum receptor válido para um CAN ID, ele envia o pacote em broadcast; quando receptores interessados se anunciam, o sensor passa a usar multicast para o conjunto de peers vivos. O mecanismo é híbrido porque combina entrada espontânea por broadcast com operação normal por lista de assinantes. Isso preserva uma propriedade essencial para sensores externos ou estacionários: eles podem começar a transmitir imediatamente, sem conhecer previamente o MAC do receptor embarcado.

O caso inicial é o mais importante para entender a arquitetura. Quando um sensor inicia, sua tabela de assinaturas está vazia, portanto não há nenhum MAC endereçado para os dados daquele CAN ID. O primeiro pacote segue em broadcast. Um receptor que escuta esse broadcast verifica localmente se tem interesse no \texttt{can\_id}; se tiver, entrega o pacote à aplicação e envia ao sensor um \texttt{CAN\_HELLO} direcionado. Esse \texttt{HELLO} não é um ACK do pacote de dados, mas cumpre função parecida de descoberta: informa ao sensor que aquele receptor existe, está no mesmo canal e quer receber aquele CAN ID. A partir daí, o sensor pode cadastrar esse MAC e incluir o receptor nas próximas transmissões multicast.

Esse desenho também resolve uma falha que ocorreria em um esquema puramente oportunista. Se o sensor deixasse o modo broadcast assim que apenas um receptor fosse descoberto, qualquer outro receptor que não tivesse ouvido o primeiro pacote ficaria de fora. Por isso, todos os receptores continuam transmitindo periodicamente quadros \texttt{CAN\_HELLO} em broadcast, contendo a lista de CAN IDs que desejam receber. Quando essa lista está vazia, a assinatura é interpretada como curinga, ou seja, o receptor aceita todos os IDs. Assim, mesmo depois que o sensor já entrou no modo multicast, novos receptores ou receptores que perderam a descoberta inicial ainda podem se registrar.

O sensor mantém uma tabela de assinaturas com até 4 receptores, cada um com até 8 CAN IDs. Cada entrada possui uma janela de vida de 5 segundos. A janela é renovada quando o sensor recebe um \texttt{HELLO} daquele receptor e também quando o callback de transmissão do ESP-NOW confirma uma entrega bem-sucedida no nível MAC para aquele peer. Se um receptor deixa de enviar \texttt{HELLO} e também deixa de confirmar entregas no nível MAC, sua assinatura se torna obsoleta e deixa de ser usada. Um \texttt{HELLO} direcionado recebido do receptor atualiza a mesma tabela que os \texttt{HELLO} periódicos em broadcast; não há um pacote de registro separado.

Cada CAN ID transmitido possui um estado interno de entrega. Quando não há assinantes vivos para aquele identificador, o sensor opera em modo de descoberta por broadcast e envia o pacote de dados normal ao endereço \texttt{FF:FF:FF:FF:FF:FF}. Esse pacote não tem formato especial: a diferença está apenas no endereço de destino. Quando a tabela passa a conter ao menos um receptor vivo interessado naquele CAN ID, o próximo envio retorna ao modo multicast ativo.

No envio multicast ativo, a task do CAN ID consulta a tabela de assinaturas, tira uma cópia dos MACs interessados naquele identificador, sincroniza esses peers com o driver e faz uma única chamada de envio multicast. A confirmação de envio vem do callback do driver ESP-NOW, que informa sucesso ou falha no nível MAC para os peers envolvidos. A semântica adotada segue a lógica do ACK do CAN e da variante broadcast: para liberar o próximo lote, basta que ao menos um receptor interessado confirme sucesso. O transmissor só repete a tentativa quando nenhum receptor confirma a transmissão. Se, após até três tentativas do mesmo lote, nenhum receptor obtém sucesso, o sensor conta uma falha para aquele identificador. Após 3 lotes consecutivos com zero sucessos, apenas aquele CAN ID volta ao modo de descoberta por broadcast. O contador de falhas é zerado assim que pelo menos um receptor confirma sucesso.

No lado receptor, a tentativa de registro direcionado é rastreada por MAC de sensor, não por par sensor--CAN ID. Ao ouvir um broadcast de interesse, o receptor envia um \texttt{HELLO} imediato ao sensor e agenda até 4 transmissões adicionais em intervalos de 50 ms. Essas transmissões formam uma pequena rajada redundante de registro, parecida com a rajada inicial de \texttt{HELLO} periódico, para aumentar a chance de o sensor receber a assinatura. A janela é encerrada ao receber o primeiro pacote multicast daquele sensor para qualquer CAN ID de interesse. Se as 5 tentativas terminam sem convergência, o receptor aguarda um novo pacote em broadcast daquele sensor para iniciar outra janela de registro. Esse comportamento evita tráfego de controle permanente em caso de sensor fora de alcance, mas permite reentrada automática quando o sensor volta a ser ouvido.

O multicast híbrido oferece controle explícito por receptor e permite usar o status do driver Wi-Fi como sinal de saúde do link, ao mesmo tempo em que mantém uma rota de descoberta para sensores que extrapolam os limites físicos do veículo. No cenário de um sensor de passagem ou de um equipamento estacionário de teste, o primeiro pacote de dados recebido em broadcast já pode ser integrado ao fluxo CAN, e os pacotes seguintes convergem para envio multicast aos peers inscritos. Em contrapartida, a variante exige descoberta, manutenção de tabela de assinaturas e estado de fallback por CAN ID. Por isso, a comparação entre as variantes depende diretamente dos resultados experimentais.

\section{Mecanismo de Confiabilidade}

As duas variantes tratam confiabilidade em camadas diferentes. No broadcast, a entrega é confirmada por ACK de aplicação enviado pelo receptor. Essa confirmação preserva a semântica do CAN: a mensagem é considerada aceita quando ao menos um receptor confirma o pacote. O mecanismo não garante entrega individual para todos os receptores, assim como o ACK nativo do CAN também não identifica quais nós receberam a mensagem \cite{iso11898_1_2024}.

No multicast, a confirmação disponível é o status do callback de transmissão do ESP-NOW. Esse status indica sucesso no nível MAC para os peers envolvidos, mas não substitui uma confirmação explícita de processamento pela aplicação receptora \cite{espressif_espnow_programming_guide}. A robustez da variante multicast vem da combinação entre envio para peers inscritos, tabela de assinaturas, janela de liveness, remoção de peers com falhas consecutivas e retorno automático ao broadcast quando um CAN ID fica sem entrega multicast saudável.

\section{Filtragem de Mensagens}

A filtragem por CAN ID é aplicada no lado receptor. Na inicialização, o nó pode receber uma lista de IDs permitidos. Quando a filtragem está habilitada, pacotes com \texttt{can\_id} fora dessa lista são descartados antes de chegar ao callback da aplicação. Na variante broadcast, isso evita também o envio de ACKs para mensagens que o receptor não deseja consumir. Na variante multicast híbrida, a mesma filtragem impede que um receptor tente se registrar em sensores cujos CAN IDs não são de interesse. Quando a filtragem está desativada, todos os IDs são aceitos.

Esse comportamento reproduz, em software, a função dos filtros de aceitação presentes em controladores CAN. Assim, múltiplos receptores podem coexistir no mesmo canal sem que todos precisem processar todos os dados transmitidos.

\section{Integração com o Barramento CAN}

A integração com o barramento CAN preserva o identificador original da mensagem. O receptor WCAN entrega à aplicação um \texttt{data\_packet\_t}; a aplicação pode então retransmitir o conteúdo no barramento físico usando o mesmo CAN ID. Dessa forma, para os demais módulos do veículo, os dados recebidos por rádio podem ser tratados como mensagens CAN comuns \cite{silva2009_rede_can_formula_sae,blatt2020_aquisicao_formula_sae}.

Nos testes deste trabalho, o callback do receptor registrou os pacotes recebidos em log serial para permitir análise de entrega e latência. No uso embarcado final, a mesma fronteira de integração é o ponto em que o pacote recebido pelo WCAN é convertido em uma transmissão TWAI no barramento CAN local.

% === SECTION: Resultados dos Testes ===
