\section{Equipes de Fórmula SAE}

A Fórmula SAE é uma competição estudantil de âmbito mundial, organizada no Brasil
pela SAE Brasil e realizada anualmente \cite{sae_brasil_formula_sae}. As equipes
são compostas por alunos de uma mesma universidade, que ao longo do ano projetam,
constroem e testam um protótipo de veículo monoposto de competição. Na edição de
2025, a competição brasileira contou com 66 equipes inscritas, representando 64
instituições brasileiras de ensino superior de 11 estados e do Distrito Federal,
além de duas equipes do exterior \cite{sae_brasil_formula_sae_2025_inscritos}.

A competição é estruturada em provas estáticas e dinâmicas. As provas estáticas
avaliam o projeto de engenharia, o plano de negócios e o detalhamento de custos e
manufatura; as provas dinâmicas testam o desempenho do protótipo em situações como
aceleração, skidpad, autocross e endurance. A prova de endurance tem maior peso na
pontuação e exige que o veículo percorra aproximadamente 22 km sem falhas
\cite{fsaeonline_endurance_2026}.

Entre as equipes que participam da Fórmula SAE, a EESC-USP Formula SAE é o caso
estudado neste trabalho. Vinculada à Escola de Engenharia de São Carlos (EESC) da
Universidade de São Paulo (USP), a equipe reúne estudantes de vários cursos para
projetar, manufaturar e testar protótipos em competições nacionais e
internacionais \cite{eesc_usp_formula_sae_e22_2025}. Seu título mais recente foi
conquistado em 2025, quando venceu a categoria Combustão da 21ª Competição
Nacional de Fórmula SAE Brasil, garantindo vaga para a etapa mundial
\cite{eesc_usp_formula_sae_2025,sae_brasil_resultados_combustao_2025}.

\section{Aquisição de Dados no Veículo}

Em ambientes de competição automotiva, compreender o comportamento do veículo é
condição essencial para orientar ajustes de projeto, setup e pilotagem. Sensores
distribuídos ao longo do protótipo fornecem informações que permitem validar
hipóteses de engenharia, monitorar sistemas críticos e comparar objetivamente
sessões de teste e desempenho entre pilotos
\cite{schultz2017_formula_sae_telemetry,ashford2020_formula_sae_data_analysis}.
Sem instrumentação adequada, a equipe depende principalmente do feedback subjetivo
dos pilotos, que é útil, mas insuficiente para decisões de engenharia que precisam ser baseadas em dados confiáveis e
objetivos.

A aquisição de dados converte observações qualitativas em grandezas mensuráveis,
como pressão de freio, curso de suspensão, ângulo de esterço, aceleração lateral e
temperatura de óleo. Esses sinais ajudam a identificar onde o carro perde tempo,
avaliar se uma alteração teve o efeito esperado e registrar o comportamento do
protótipo ao longo da temporada. Trabalhos acadêmicos em Fórmula SAE mostram
soluções de baixo custo que combinam armazenamento local, comunicação sem fio e
visualização em tempo real
\cite{stoffman2004_low_cost_racing_daq,visconti2019_formula_sae_telemetry,zanetti2013_formula_sae_wireless,lauro2021_formula_sae_telemetria}.

No caso da EESC-USP, o sistema de aquisição de dados foi consolidado ao longo de
vários anos de desenvolvimento e testes, em continuidade a trabalhos anteriores de
eletrônica embarcada para Fórmula SAE. A arquitetura atual utiliza dois módulos
de aquisição com microcontroladores STM32, interligados por um barramento CAN a
1 Mbit/s, que também conecta outros módulos eletrônicos do veículo. Esse arranjo
parte da rede CAN estabelecida por Silva e de desenvolvimentos posteriores da
eletrônica da equipe documentados por Blatt
\cite{silva2009_rede_can_formula_sae,blatt2020_aquisicao_formula_sae}. Cada módulo lê
sensores analógicos e digitais instalados no carro e transmite os dados pela rede
CAN; os registros são armazenados em cartão SD embarcado e depois processados em
ferramentas de análise.

Essa arquitetura cabeada é adequada para os pontos de medição já consolidados, mas
limita a expansão para sensores em rodas, componentes móveis, superfícies
aerodinâmicas e equipamentos externos ao veículo. Nesses casos, chicotes longos,
conectores adicionais, rotas de instalação difíceis e proteção mecânica aumentam
massa, volume, tempo de manutenção e pontos de falha. O
Capítulo~\ref{chapter:problema} detalha esses cenários e mostra por que uma
solução complementar sem fio pode ampliar a capacidade de instrumentação sem
alterar a organização lógica da rede de dados.

\section{Objetivos e Contribuições}

O objetivo geral deste trabalho é desenvolver e avaliar, em bancada, uma ponte CAN
sem fio para aquisição de dados em Fórmula SAE. A proposta busca reduzir a
dependência de cabeamento em pontos de medição difíceis, mantendo o CAN ID como
identificador lógico dos sinais e preservando compatibilidade conceitual com o
fluxo de aquisição já usado pela equipe.

Os objetivos específicos são:

\begin{itemize}
    \item caracterizar os requisitos de uma ponte sem fio compatível com o sistema
    de aquisição existente;
    \item implementar o WCAN como camada de comunicação sobre ESP-NOW, com
    agrupamento temporal de amostras e filtragem por identificador CAN;
    \item desenvolver e comparar duas variantes de transporte, \emph{broadcast} e
    \emph{multicast};
    \item avaliar, em bancada, o comportamento do sistema com múltiplos sensores,
    receptores, frequências, filtros e fluxos por sensor;
    \item delimitar as condições em que a solução é adequada para instrumentação
    e os pontos que ainda exigem validação no veículo.
\end{itemize}

A principal contribuição é o WCAN, composto por protocolo e \emph{firmware} para
transportar dados identificados por CAN ID sobre ESP-NOW. A implementação inclui
um núcleo comum de transmissão e recepção, anéis \texttt{RingBuffer} para
organizar lotes por CAN ID, suporte a agrupamento temporal de amostras, filtragem
por identificador e duas políticas de transporte. Como suporte
à avaliação, o trabalho também entrega uma campanha experimental automatizada,
com configuração de placas, execução por UART, coleta de \emph{logs} e análise
reprodutível. Essa infraestrutura é tratada como meio de validação, não como
requisito de uso do WCAN, e foi necessária para produzir evidência experimental
consistente sobre seus limites.

A campanha final, armazenada em \path{transmitter/testing/results/final}\footnote{Disponível em: \url{https://github.com/cirillom/WCAN/tree/main/transmitter/testing/results/final}.}, possui 684 execuções
planejadas. Após separar cinco falhas atribuídas à
instrumentação de estatísticas ou \emph{log} serial, a base útil ficou em 453 aprovações
sobre 679 execuções, ou 66,7\%. O melhor desempenho final foi obtido pelo
\emph{multicast} com lotes. Na suíte \texttt{multiple}, essa configuração
aprovou 90 de 90 execuções com múltiplos CAN IDs por sensor, enquanto o \emph{broadcast}
aprovou 34 de 90. O mecanismo também foi determinante: as suítes com
\texttt{linger\_ms = 100} somaram 415 aprovações em 499 execuções, enquanto a
suíte \texttt{real\_time}, sem formar lotes, somou 38 em 180. Esses resultados
indicam que o WCAN é viável em bancada para aquisição de dados quando usado
dentro dos limites observados, especialmente com \emph{multicast} e formação de lotes.

\section{Escopo e Organização do Trabalho}

Este trabalho avalia o WCAN em bancada, não em pista. Os ensaios foram realizados
com placas alimentadas e monitoradas por USB, o que permite comparar variantes de
\emph{firmware} e observar gargalos de transporte, mas não reproduz vibração, fixação no
veículo, interferência eletromagnética, posicionamento real de antenas,
alimentação automotiva ou operação prolongada durante uma prova. A proposta também
não substitui o CAN físico em funções de controle crítico do veículo. O WCAN é
tratado como uma ponte para aquisição de dados e instrumentação, não como
substituto do enlace cabeado em funções que dependem de determinismo, robustez
elétrica e segurança operacional.

O Capítulo~\ref{chapter:problema} apresenta as limitações do sistema atual de
aquisição, com foco em rodas, superfícies aerodinâmicas e sensores externos ao
veículo.

O Capítulo~\ref{chapter:solucoes-consideradas} compara cabeamento dedicado,
módulos autônomos e ponte sem fio, justificando a escolha por uma solução
integrada ao fluxo CAN existente.

O Capítulo~\ref{chapter:requisitos} formaliza os requisitos funcionais e não
funcionais usados para orientar o projeto, incluindo desempenho, início imediato,
múltiplos nós, transparência CAN, restrições físicas e modularidade.

O Capítulo~\ref{chapter:framework} reúne a base técnica necessária para o
desenvolvimento, com microcontroladores, CAN, ESP-NOW e decisões de comunicação
sem fio.

O Capítulo~\ref{chapter:desenvolvimento} descreve a implementação do WCAN, o
formato dos pacotes, o núcleo comum de transmissão e recepção, e as diferenças
entre as variantes \emph{broadcast} e \emph{multicast}.

O Capítulo~\ref{chapter:metodos} apresenta a metodologia experimental, incluindo
bancada, \emph{builds}, suítes de teste, automação, coleta de \emph{logs} e critérios de
análise.

O Capítulo~\ref{chapter:resultados-testes} discute a campanha final, com os resultados por suíte, transporte,
efeito do agrupamento temporal, filtros, falhas representativas e rastreabilidade dos
requisitos.

O Capítulo~\ref{chapter:conclusao} sintetiza as conclusões, limitações e
trabalhos futuros, destacando o que foi demonstrado em bancada e o que ainda
precisa ser validado no veículo.

O Apêndice~\ref{appendix:full-run} registra os artefatos da campanha final,
incluindo plano de execução, configurações, resumos e \emph{logs} usados na análise.
