Os ensaios foram planejados para avaliar a camada WCAN isoladamente, sem tornar o barramento CAN físico o fator dominante da análise. A integração com TWAI foi validada previamente em bancada, mas a campanha final concentrou-se no enlace ESP-NOW, nas filas internas, na filtragem de identificadores e nos mecanismos de confirmação adotados pelas variantes \emph{broadcast} e \emph{multicast}.


\section{Código de Teste e Instrumentação}

Antes de descrever a bancada, é necessário separar o código da camada WCAN do código usado para executar a campanha experimental. Os testes não dependem de um aplicativo automotivo completo; eles usam um \emph{harness} dedicado em \texttt{wcan\_test}, responsável por configurar o papel de cada placa, iniciar a janela de medição, acionar o gerador sintético de amostras e imprimir as métricas que serão consumidas pelo analisador. Essa separação evita que a metodologia de teste fique espalhada pela aplicação principal e torna possível repetir a mesma matriz alterando apenas a configuração enviada pelo \emph{host}.

A classe central desse \emph{harness} é \texttt{WcanTestSession}. Ela recebe um \texttt{TestConfig}, aguarda o comando \texttt{WCAN\_TEST\_START}, reinicia os contadores da camada de estatísticas, inicia o \texttt{RampCanSensor} quando a placa atua como sensor, mantém o ensaio ativo pelo tempo configurado e, ao final, para o sensor, drena o transceptor, imprime as estatísticas e sinaliza \texttt{WCAN\_TEST\_END}. Como a sessão opera sobre uma referência para \texttt{TransceiverBase}, o mesmo fluxo de teste é usado para as variantes \emph{broadcast} e \emph{multicast}; a diferença entre elas fica encapsulada na implementação do transceptor escolhida em tempo de compilação.

O protocolo de \emph{boot} também faz parte dessa especialização. A classe \texttt{UartTestProtocol} aguarda a configuração enviada pelo \emph{runner}, valida os campos e só então libera a placa para participar do cenário. A função \texttt{main.cpp} permanece pequena: ela inicializa NVS e Wi-Fi, instancia o \texttt{Transceiver} de acordo com o papel recebido e entrega o controle para \texttt{WcanTestSession}. Desse modo, sensores, receptores e nós ociosos usam o mesmo fluxo de \emph{firmware}, mas recebem listas de CAN IDs, filtros, frequência e \texttt{linger\_ms} específicos de cada execução.

A medição propriamente dita fica concentrada na hierarquia \texttt{Stats}. A classe base define os pontos de instrumentação e, quando a \emph{build} é compilada com \texttt{MEASURE}, \texttt{make\_stats()} retorna a implementação \texttt{MeasuredStats}. Essa implementação registra eventos de recepção, \emph{airtime}, agrupamento temporal, despacho de lotes e falhas de envio do sensor. Para reduzir a pressão sobre a UART, os contadores recebidos e as falhas são compactados em intervalos, como \texttt{R(RANGE)} e \texttt{S(FAIL)}, em vez de imprimir uma linha para cada amostra individual. As estatísticas de lote e de memória são emitidas ao final da execução por meio de \texttt{WCAN\_BATCH} e \texttt{WCAN\_MEASURES}.

Essa instrumentação não é neutra. Chamadas a \texttt{esp\_timer\_get\_time()}, seções críticas protegidas por mutex, atualização de contadores e impressão serial consomem CPU, memória e tempo de execução. Por esse motivo, a campanha final comparou \emph{broadcast} e \emph{multicast} sob a mesma condição de instrumentação, ambas com \texttt{MEASURE} habilitado, e os valores coletados devem ser lidos como resultados do sistema medido, não como o limite absoluto de uma \emph{build} sem coleta. A opção por comprimir intervalos e adiar a maior parte das impressões para o encerramento reduz a interferência da medição, mas não a elimina; essa interferência faz parte do custo experimental considerado na análise.

\section{Ambiente Experimental}

O ambiente experimental foi organizado em torno de um computador Ubuntu usado como ponto central de orquestração, gravação dos firmwares, sincronização dos ensaios e coleta dos \emph{logs} seriais. A campanha final utilizou cinco placas conectadas por USB: três ESP32, identificadas como A, B e C, e duas ESP32-C3, identificadas como D e E. As placas ESP32-C3 foram tratadas como nós sensores; os papéis de receptor foram atribuídos apenas às placas ESP32. Essa restrição reflete a configuração da bancada e limita as topologias com receptores a, no máximo, três nós.

Cada ensaio teve duração nominal de 30 s, com 5 s de intervalo entre execuções e comunicação serial a 921600 bit/s. O arquivo \texttt{tests.yaml} definiu duas repetições por cenário, enquanto o arquivo \texttt{run\_plan.json} consolidou a campanha final em 684 execuções. O plano de execução também registrou duas variantes de transporte, \texttt{BROADCAST} e \texttt{MULTICAST}, ambas executadas com instrumentação \texttt{MEASURE}. Como a bancada possuía dois alvos de chip, o \emph{runner} materializou quatro combinações de \emph{firmware}: ESP32 \emph{broadcast}, ESP32 \emph{multicast}, ESP32-C3 \emph{broadcast} e ESP32-C3 \emph{multicast}.

O objetivo desse arranjo foi tornar a campanha reprodutível. A configuração das placas, a geração da matriz, o envio dos comandos de início, a coleta das saídas e a consolidação posterior ficaram sob controle dos scripts em \texttt{transmitter/testing}\footnote{Disponível em: \url{https://github.com/cirillom/WCAN/tree/main/transmitter/testing}.}, reduzindo a intervenção manual durante a execução.

\section{Automação dos Testes}

O arquivo \texttt{boards.yaml} descreve o inventário físico da bancada: porta serial, tipo de chip e CAN ID base de cada placa. O arquivo \texttt{tests.yaml} define as suítes, frequências, duração, repetições, transportes, valor de \texttt{linger\_ms} e quantidade de CAN IDs por sensor. Antes da execução, o \emph{runner} gera \texttt{run\_plan.json}; para cada ensaio, também é gerado um \texttt{scenario.json} com a topologia, os papéis atribuídos às placas, os filtros esperados e os parâmetros enviados por UART.

No \emph{firmware}, \texttt{main.cpp} atua como camada de inicialização. A função \texttt{app\_main} aguarda a configuração de \emph{boot} via UART, inicializa NVS e Wi-Fi quando a placa participa do teste e instancia o \texttt{Transceiver} de acordo com o papel recebido. Em sensores, o transceptor é criado com a lista de CAN IDs de transmissão e com o \texttt{linger\_ms} do cenário. Em receptores, o transceptor é criado com a lista de CAN IDs aceitos quando a filtragem ativa está habilitada. Placas ociosas apenas aguardam o comando de início e encerram a execução, permitindo que a matriz use subconjuntos da bancada sem alterar o \emph{firmware}.

A sincronização entre \emph{host} e placas é feita por um protocolo textual simples em UART. Ao iniciar, cada placa imprime \texttt{WCAN\_CFG\_WAIT v=1}; o \emph{runner} envia uma linha de configuração com papel, transporte, duração, frequência, CAN ID base, quantidade de CAN IDs, \texttt{linger\_ms} e filtros; o \emph{firmware} responde \texttt{WCAN\_CFG\_ACK} quando a configuração é aceita. Depois que todas as placas do cenário estão prontas, o \emph{host} envia \texttt{WCAN\_TEST\_START}. Durante o teste, sensores usam \texttt{RampCanSensor}, que gera um contador monotônico por \texttt{esp\_timer} periódico e chama \texttt{send\_data} para cada CAN ID configurado. Ao final da janela, o \emph{firmware} drena o transceptor, imprime as métricas coletadas e encerra com \texttt{WCAN\_TEST\_END}; abortos são registrados como \texttt{WCAN\_TEST\_ABORT}.

\section{Matriz de Ensaios}

A matriz final considerou topologias com pelo menos um sensor e um receptor, respeitando o limite de cinco placas disponíveis e a restrição de que apenas as três ESP32 podem ser receptoras. Assim, o plano incluiu as topologias 1S-1R, 1S-2R, 1S-3R, 2S-1R, 2S-2R, 2S-3R, 3S-1R, 3S-2R e 4S-1R. Para as suítes com frequência fixa, foram avaliados 10, 100, 200, 750 e 1000 Hz. Na suíte de frequências mistas, cada sensor recebeu uma frequência distinta escolhida entre 100, 200, 750 e 1000 Hz.

As cinco suítes executadas estão resumidas na Tabela~\ref{tab:suites-executadas}. As suítes \texttt{baseline}, \texttt{multiple} e \texttt{real\_time} geraram 180 execuções cada uma. A suíte \texttt{active\_filter}, que exige pelo menos dois sensores para produzir filtros parciais, gerou 120 execuções. A suíte \texttt{mixed\_frequency} gerou 24 execuções, pois substitui a varredura de frequência por uma atribuição distinta de frequência por sensor. Cada uma dessas execuções foi repetida duas vezes conforme o plano final.

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.16}
\begin{tabular}{p{0.17\linewidth}|p{0.24\linewidth}|p{0.27\linewidth}|p{0.22\linewidth}}
\hline
Suíte & Configuração & Topologias e frequências & Objetivo metodológico \\
\hline
\texttt{baseline} & 1 CAN ID por sensor; \texttt{linger\_ms = 100}. & Matriz completa; 10, 100, 200, 750 e 1000 Hz. & Referência com agrupamento temporal. \\
\hline
\texttt{multiple} & 3 CAN IDs por sensor; \texttt{linger\_ms = 100}. & Matriz completa; 10, 100, 200, 750 e 1000 Hz. & Concorrência entre fluxos do mesmo sensor. \\
\hline
\texttt{real\_time} & 1 CAN ID por sensor; \texttt{linger\_ms = 0}. & Matriz completa; 10, 100, 200, 750 e 1000 Hz. & Envio amostra a amostra. \\
\hline
\texttt{active\_filter} & 1 CAN ID por sensor; \texttt{linger\_ms = 100}; filtros por receptor. & Topologias com pelo menos dois sensores; 10, 100, 200, 750 e 1000 Hz. & Entrega apenas a receptores interessados. \\
\hline
\texttt{mixed\_frequency} & 1 CAN ID por sensor; \texttt{linger\_ms = 100}; frequências distintas por sensor. & Topologias com pelo menos dois sensores; 100, 200, 750 e 1000 Hz mistos. & Convivência de frequências distintas. \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Suítes executadas na campanha final e objetivo metodológico de cada uma.}
\label{tab:suites-executadas}
\end{table}

\section{Métricas Coletadas}

A taxa de entrega foi calculada a partir dos contadores gerados pelos sensores e dos intervalos recebidos pelos receptores. No lado sensor, a linha \texttt{WCAN\_SENSOR\_END} informa o último contador gerado e a frequência média observada. No lado receptor, as linhas \texttt{R(RANGE)} registram intervalos de contadores aceitos para cada CAN ID. O script \texttt{analysis.py} reconstrói os conjuntos de contadores transmitidos e recebidos e compara, para cada sensor e CAN ID, o conjunto gerado com a união dos conjuntos recebidos pelos receptores esperados.

O critério principal de entrega adotado na campanha foi de recebimento por pelo menos um receptor esperado. Essa escolha é especialmente importante na variante \emph{broadcast}, cuja confirmação de transmissão segue a semântica de primeiro ACK da camada WCAN: quando ao menos um receptor interessado confirma o pacote, a entrega é considerada suficiente para aquele lote. Por isso, a análise par a par entre um sensor e cada receptor individual foi mantida como informação diagnóstica, mas não como critério principal de aprovação. Na suíte \texttt{active\_filter}, apenas os receptores cuja \emph{allowlist} contém determinado CAN ID entram no conjunto de receptores esperados para aquele fluxo.

Falhas observadas no caminho de transmissão também foram registradas. As linhas \texttt{P(FAIL)} indicam falhas de entrega de pacotes no mecanismo de transporte, com destaque para os casos em que o \emph{broadcast} esgota as tentativas de envio. As linhas \texttt{S(FAIL)} indicam falhas percebidas pelo gerador de sensor ao chamar \texttt{send\_data}. O analisador usa esses registros para diferenciar perda de amostras por falha de enfileiramento ou transmissão de perda observada apenas no lado receptor.

O comportamento de agrupamento temporal foi caracterizado pelas linhas \texttt{WCAN\_BATCH}. Essas linhas registram, por CAN ID, a frequência média observada, a quantidade média, mínima e máxima de pontos por lote, o intervalo entre lotes, o tempo médio de despacho e a espera média na fila de rádio. Esses campos permitem verificar se os cenários com \texttt{linger\_ms = 100} de fato agruparam temporalmente amostras e se os cenários com \texttt{linger\_ms = 0} operaram próximos ao envio amostra a amostra.

A instrumentação \texttt{MEASURE} acrescentou as linhas \texttt{WCAN\_MEASURES}, com tempo decorrido, memória \emph{heap} livre no início e no fim do ensaio, mínimos de \emph{heap} observados, maior bloco livre, tempo total estimado de \emph{airtime}, total de pacotes enviados e total de falhas de envio do sensor. Essas medidas foram coletadas para apoiar a análise posterior de custo operacional das variantes, sem misturar no capítulo metodológico a interpretação dos resultados.

Além das métricas de entrega, o analisador verificou condições de validade do ensaio, como presença de \texttt{WCAN\_TEST\_END}, ocorrência de \texttt{WCAN\_TEST\_ABORT}, mensagens de \emph{panic} ou \emph{reset}, cumprimento dos filtros da suíte \texttt{active\_filter} e compatibilidade entre a frequência observada e a frequência configurada. Para as frequências fixas e mistas, a tolerância definida em \texttt{tests.yaml} foi de 5\%. 