\section{Limitações do Sistema Atual}

Embora o sistema de aquisição da equipe seja robusto e consolidado, sua arquitetura
cabeada impõe restrições estruturais que limitam a capacidade de instrumentação
do veículo. Essas limitações se manifestam em três cenários distintos, cada um
com suas próprias implicações práticas. Essa tensão entre robustez de redes
cabeadas e flexibilidade de sensores sem fio também é discutida em estudos
sobre redes veiculares e intra-veiculares sem fio
\cite{blatt2020_aquisicao_formula_sae,tavares2008_wsn_automobiles,rahman2017_intravehicular_wsn,hashemi2014_intracar_multihop_wsn}.

O primeiro cenário envolve componentes rotativos, como o interior das rodas.
Nesses pontos, a conexão com o chicote elétrico do veículo é tecnicamente
possível por meio de acopladores rotativos, porém a complexidade de instalação,
o custo e a fragilidade desses componentes em ambiente de competição tornam
a solução inviável na prática. Isso dificulta a leitura de sensores como temperatura
de cubo ou deformação de manga de eixo, informações de alto valor para a dinâmica
veicular. A manga de eixo é o elemento estrutural que conecta a roda, o cubo e os
pontos da suspensão e da direção, concentrando esforços mecânicos relevantes e
acompanhando a rotação do conjunto. Nesse ponto, a instrumentação com strain gauge
é especialmente interessante, pois permite medir deformações e inferir o comportamento
da suspensão do carro.

Além da limitação física, há também uma limitação temporal: a equipe trabalha hoje
com frequências fixas por identificador CAN, em geral na faixa de 200 Hz. Essa prática
funciona bem para a maioria dos canais, mas no caso específico da manga de eixo seria
desejável aumentar consideravelmente a frequência de aquisição para capturar sinais de
maior conteúdo espectral. Pela relação de Nyquist, a taxa de amostragem precisa ser
compatível com a maior frequência presente no sinal para evitar perda de informação e
permitir uma análise confiável.

O segundo cenário diz respeito a regiões onde o cabeamento interfere diretamente
no fenômeno a ser medido ou onde seu custo de instalação não se justifica pela
frequência de uso. A asa traseira é o exemplo mais crítico: trata-se de um componente
aerodinâmico cuja performance é sensível a qualquer perturbação no escoamento
de ar ao redor de sua superfície. Além disso, testes de instrumentação na asa
são pontuais e pouco frequentes, o que torna ainda menos justificável o
investimento em um chicote dedicado, tanto em termos de material quanto de
mão de obra para montagem e desmontagem a cada sessão.

O terceiro cenário extrapola os limites físicos do veículo. Sensores posicionados
fora do carro, como um sensor de passagem para detecção automática de voltas,
ou equipamentos de medição estacionários utilizados em testes controlados,
não têm como se comunicar com o sistema de aquisição embarcado por meios
cabeados. Essa limitação dificulta a integração de dados externos ao fluxo de aquisição,
obrigando a equipe a recorrer a registros manuais ou sistemas completamente
separados, sem sincronização temporal com os demais canais do carro.
