Para que a solução sem fio seja viável em ambiente de competição, ela deve
satisfazer um conjunto de requisitos funcionais e não funcionais que
refletem tanto as restrições operacionais da equipe quanto as exigências
técnicas de integração com o sistema existente.

\section{Desempenho e Latência}

O sistema deve ser capaz de transmitir dados com latência compatível com as frequências
de aquisição já praticadas pela equipe. Na arquitetura atual, cada identificador
CAN é associado a uma frequência fixa de transmissão, em geral de 200 Hz,
o que simplifica a integração com o barramento e preserva a interpretação temporal
dos sinais. Em componentes como a manga de eixo, porém, pode ser necessário elevar essa frequência
para capturar sinais de maior conteúdo espectral; nesses casos, a taxa de amostragem
precisa continuar compatível com a banda útil do fenômeno observado, conforme o
teorema de Nyquist. Em sistemas de aquisição para Fórmula SAE, a utilidade dos dados
depende tanto da taxa de amostragem quanto da capacidade de relacionar os sinais
coletados a eventos do veículo e do piloto
\cite{ashford2020_formula_sae_data_analysis,stoffman2004_low_cost_racing_daq}.

\section{Conexão Instantânea}

O sistema não pode depender de um processo de estabelecimento de conexão entre
os nós antes do início da transmissão. Em cenários como um sensor de
passagem externo ao veículo, o carro pode estar em alta velocidade quando passa
pelo ponto de medição, qualquer handshake obrigatório antes do primeiro dado
inviabilizaria a coleta. A comunicação deve estar pronta para transmitir mesmo
quando o sensor ainda não conhece os receptores disponíveis; mecanismos de
descoberta são aceitáveis apenas se não impedirem a entrega inicial dos dados.

\section{Múltiplas Conexões Simultâneas}

O sistema deve suportar múltiplos nós sensores transmitindo simultaneamente
para um ou mais receptores. Isso é especialmente relevante para a instrumentação
das quatro rodas do veículo, onde todos os sensores precisam operar em
paralelo e ter seus dados recebidos e injetados na rede CAN de forma
coordenada.

\section{Transparência com o Sistema CAN Existente}

A integração com o barramento CAN deve ser feita com o mínimo de modificações
possível na arquitetura existente. O sistema sem fio deve preservar os
identificadores CAN originais de cada mensagem e manter as verificações de
integridade nativas do protocolo, incluindo CRC e acknowledgment,
garantindo que o restante da rede trate os dados recebidos sem fio de forma
idêntica aos dados provenientes de nós cabeados \cite{iso11898_1_2024,silva2009_rede_can_formula_sae}.

\section{Requisitos Físicos e de Custo}

Os nós sensores devem ser fisicamente compactos e leves, uma vez que serão
instalados em regiões onde massa e volume são restrições relevantes, como
rodas e componentes aerodinâmicos. O custo total do sistema deve ser compatível
com o orçamento de uma equipe universitária, priorizando componentes
acessíveis sem comprometer os requisitos funcionais \cite{stoffman2004_low_cost_racing_daq,david2025_formula_sae_daq}.

\section{Modularidade}

A arquitetura do sistema deve ser modular, permitindo adicionar novos nós
sensores sem alterações na infraestrutura existente. Cada novo ponto de medição
deve poder ser incorporado ao sistema de forma independente, com impacto
mínimo nos demais nós e sem necessidade de reconfiguração do barramento CAN.
Quando houver filtros de interesse no receptor, a descoberta deve respeitar
esses filtros para evitar tráfego de controle e processamento desnecessários
\cite{rahman2017_intravehicular_wsn}.
