Diante das limitações identificadas, três abordagens foram consideradas para
expandir a capacidade de instrumentação do veículo, comparadas na Tabela~\ref{tab:solucoes-consideradas}.
A literatura sobre sensores sem fio em veículos destaca justamente a redução de
cabeamento, massa e custo de instalação como motivações recorrentes, embora a
confiabilidade do enlace passe a ser uma restrição central de projeto
\cite{tavares2008_wsn_automobiles,rahman2017_intravehicular_wsn,hashemi2014_intracar_multihop_wsn}.

\section{Cabeamento Dedicado}

A primeira opção consiste em aceitar os custos inerentes à arquitetura
cabeada e investir na infraestrutura necessária para cada ponto de medição: acopladores
rotativos para as rodas, chicotes dedicados para a asa traseira e extensões
do chicote principal para outros pontos de difícil acesso. Essa abordagem preserva
a arquitetura existente sem exigir nenhum desenvolvimento de \emph{software} ou \emph{hardware}
adicional. No entanto, além dos custos de material já discutidos,
ela não endereça o terceiro cenário levantado, sensores externos ao veículo, e continua impondo 
restrições físicas fundamentais, as quais não são possíveis de serem resolvidas com cabeamento.

\section{Sistemas de Aquisição Independentes}

A segunda opção consiste em desenvolver módulos de aquisição autônomos, cada
um com sua própria memória local para gravação dos dados. Esses módulos operariam
de forma completamente independente do sistema principal, sendo instalados
nos pontos de interesse e recuperados após cada sessão para extração dos
dados. Para viabilizar a análise conjunta, seria necessário algum mecanismo
de sincronização temporal entre os módulos e o sistema embarcado no carro. Embora
essa abordagem elimine a necessidade de cabeamento, ela introduz uma nova
complexidade operacional: a sincronização entre sistemas independentes é propensa
a erros, e os dados coletados não estariam disponíveis em tempo real, o que limita
seu uso durante a sessão de testes.

\section{Solução Sem Fio}

A terceira opção, adotada neste projeto, é o desenvolvimento de uma
ponte de comunicação sem fio entre os pontos de medição e o sistema de
aquisição existente. Nessa abordagem, um nó sensor captura os dados
localmente e os transmite por rádio para um nó receptor conectado ao
barramento CAN do veículo. O receptor injeta os dados na rede como se fossem
provenientes de qualquer outro nó cabeado, tornando a comunicação sem fio
completamente transparente para o restante do sistema. Trabalhos de telemetria
em Fórmula SAE mostram soluções semelhantes em espírito, combinando aquisição
embarcada, comunicação sem fio e integração com redes ou ferramentas de análise
do veículo \cite{zanetti2013_formula_sae_wireless,visconti2019_formula_sae_telemetry,fernandes2022_formula_sae_wifi_can}.

Essa solução elimina as restrições de cabeamento, preserva o fluxo de dados existente
sem alterações na arquitetura do sistema principal e abre espaço para instrumentação
em pontos até então inacessíveis, incluindo componentes rotativos, regiões
aerodinâmicas sensíveis e sensores externos ao veículo. A principal restrição
a ser endereçada no desenvolvimento é a garantia de confiabilidade na entrega
dos dados, uma vez que protocolos de comunicação sem fio, por natureza, não
oferecem as mesmas garantias de integridade que uma conexão física.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{tabular}{p{0.22\linewidth}|p{0.34\linewidth}|p{0.34\linewidth}}
\hline
Solução & Vantagens & Desvantagens \\
\hline
Cabeamento dedicado &
Mantém a arquitetura atual, preserva a confiabilidade física do barramento e exige pouca mudança no sistema embarcado. &
Aumenta massa, custo e complexidade de montagem; exige soluções mecânicas específicas para partes móveis; não resolve sensores externos ao veículo. \\
\hline
Aquisição independente &
Elimina chicotes até o ponto de medição e permite instalar módulos em regiões de difícil acesso. &
Exige sincronização temporal entre sistemas, dificulta análise durante a sessão e cria um fluxo operacional separado para recuperar e combinar os dados. \\
\hline
Ponte sem fio &
Remove restrições físicas de cabeamento, mantém integração com o CAN existente e permite dados disponíveis durante o teste. &
Exige desenvolvimento de protocolo, tratamento de perdas, controle de latência, descoberta de nós e validação de confiabilidade do enlace. \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Comparação das soluções consideradas para expandir a instrumentação do veículo.}
\label{tab:solucoes-consideradas}
\end{table}
