\section{Conclusão e Trabalhos Futuros}

% SCRIPT: Resumir a conclusão central. O projeto provou ser uma alternativa viável.
% Destacar que as decisões de software garantiram a estabilidade sob alta carga.
% Frisamos a delimitação: é ponte de aquisição, não para controle crítico.
\begin{frame}{Síntese do Trabalho}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Objetivo Cumprido:} O WCAN é uma ponte de aquisição viável em bancada, eliminando chicotes longos e mantendo a transparência lógica do barramento CAN.
        \item \textbf{A Recomendação Final:} A arquitetura mais promissora para o veículo é o \textbf{\textit{Multicast} aliado ao agrupamento temporal (\textit{batching})}.
        \item \textbf{Delimitação Operacional:} A solução preserva a organização do protocolo, mas \textbf{não substitui} enlaces físicos para as funções de controle crítico do protótipo.
    \end{itemize}
\end{frame}

% SCRIPT: Apontar as próximas etapas.
% Responder à pergunta clássica: "Testou no carro?". Sim, um teste funcional básico foi feito para provar o conceito. Mas a "campanha de estresse" foi na bancada de propósito, para isolar gargalos de software de falhas mecânicas.
\begin{frame}{Limitações e Próximos Passos}
    \begin{alertblock}{Validação no Veículo vs. Bancada}
        Um teste funcional básico (prova de conceito) foi realizado no veículo (Topologia 1S-1R, carga leve) para confirmar o envio. Contudo, a \textbf{campanha de estresse} foi isolada em bancada para não mascarar os limites de \textit{software} (em 1000 Hz) com variáveis físicas (Vibração, EMI).
    \end{alertblock}

    \vspace{0.4cm}
    \textbf{Trabalhos Futuros:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Validação Física sob Estresse:} Ensaios em pista com múltiplos sensores para avaliar autonomia, blindagem e vibração em regime de competição.
        \item \textbf{Integração Automotiva:} Uso da rede \textit{TWAI} para reinjeção e consumo contínuo de mensagens no barramento elétrico do carro.
        \item \textbf{Comunicação Bidirecional:} Expandir testes para nós que produzem e consomem dados simultaneamente no WCAN.
    \end{itemize}
\end{frame}
