Agradeço, primeiramente, aos meus pais, Marília Dias Ferreira e Antônio Cirilo da Silva, pelo apoio constante, pelo carinho e por todas as oportunidades que me deram ao longo da vida.

Agradeço também aos meus amigos do ``Studas'', por todas as noites em claro, pelas conversas, pelas risadas e pelos momentos de descontração que tornaram essa jornada mais leve. ``Ninguém forma sozinho'' e fico grato que minha companhia tenha sido vocês.

Ao meu irmão de outra mãe, Gustavo Moura, agradeço por ser exemplo e inspiração, pela parceria ao longo dos anos e por estar comigo nos momentos importantes desta caminhada.

À minha namorada, Jayane, a quem procuro todos os dias orgulhar, agradeço pelo amor, pelo apoio e pelo incentivo constante para que eu me torne uma pessoa e um homem cada vez melhor.

Agradeço aos professores da EESC e do ICMC que contribuíram para a minha formação acadêmica e profissional. Em especial, agradeço ao Prof. Dr. Adenilso da Silva Simão, meu orientador, pelos ensinamentos desde o início do curso e pela orientação neste trabalho. Agradeço também ao Prof. Dr. Paulo Sérgio, pelo cuidado com a minha trajetória, pela confiança e pelo interesse genuíno no meu desenvolvimento e no meu sucesso.

Por fim, agradeço a todos que, de alguma forma, fizeram parte desta jornada: aos amigos da SAEComp, às pessoas que conheci na Universidade de Hof, na Alemanha, e aos colegas das empresas em que tive a oportunidade de estagiar. Cada experiência, conversa e desafio contribuiu para a pessoa e o profissional que me torno ao concluir esta etapa.
