\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images

\usepackage[brazil]{babel}

\title{TCC}
\author{matheuscirillo }
\date{April 2026}

\begin{document}
    \maketitle

    \section{Introdução}
    \subsection{Equipes de Fórmula SAE}
    A Fórmula SAE é uma competição estudantil de âmbito mundial, organizada no Brasil
    pela SAE Brasil e realizada anualmente. As equipes são compostas por alunos
    de engenharia de uma mesma universidade, que ao longo do ano projetam,
    constroem e testam um protótipo de veículo monoposto de competição. Em 2019,
    a competição brasileira contou com mais de 70 equipes, evidenciando o crescimento
    e relevância da modalidade no cenário nacional. A competição é estruturada
    em provas estáticas e dinâmicas. As provas estáticas avaliam o projeto de engenharia,
    o plano de negócios e o detalhamento de custos e manufatura. As provas dinâmicas
    testam diretamente o desempenho do protótipo em situações como aceleração,
    skidpad, autocross e endurance — sendo esta última a de maior peso na pontuação,
    exigindo que o veículo percorra aproximadamente 22 km sem falhas. A equipe vencedora
    no Brasil garante ainda vaga para competir nos Estados Unidos no ano seguinte.
    Dado o calendário anual da competição, cada ciclo de desenvolvimento é único
    e irreversível: falhas durante as provas representam a perda de um ano
    inteiro de trabalho. Isso impõe à equipe uma exigência constante de robustez,
    confiabilidade e melhoria contínua em todos os subsistemas do veículo.
    \subsection{A Importância da Aquisição de Dados}
    Em ambientes de competição automotiva, entender o comportamento do veículo é
    condição essencial para extrair seu máximo desempenho. Sensores distribuídos
    ao longo do protótipo fornecem informações que permitem validar e aprimorar projetos
    de engenharia, orientar ajustes de setup, monitorar a integridade dos sistemas
    críticos em tempo real e comparar objetivamente o desempenho entre diferentes
    pilotos. Sem instrumentação adequada, a equipe depende exclusivamente do feedback
    subjetivo dos pilotos — informação valiosa, mas limitada e sujeita a
    variações de percepção. A aquisição de dados transforma essa subjetividade em
    grandezas mensuráveis: pressão de freio, curso de suspensão, ângulo de
    esterço, aceleração lateral, temperatura de óleo, entre outras. Isso permite
    identificar com precisão em qual trecho da pista o carro perde tempo, de que
    forma cada piloto utiliza os recursos do veículo e se as modificações realizadas
    entre testes produziram o efeito esperado. Em suma, o sistema de aquisição de
    dados é o principal elo entre o trabalho de engenharia realizado no galpão e
    as decisões tomadas na pista.
    \subsection{O Sistema de Aquisição da Equipe}
    O sistema de aquisição de dados da equipe foi consolidado ao longo de vários
    anos de desenvolvimento e testes. Sua arquitetura é baseada em dois módulos de
    aquisição com microcontroladores STM32, interligados por um barramento CAN a
    1 Mbit/s. Esse barramento conecta ainda os demais módulos eletrônicos do veículo
    — controle, transmissor e distribuição de energia — compondo uma rede coesa
    de nós de comunicação. Cada módulo de aquisição lê os sinais provenientes dos
    sensores analógicos e digitais instalados no carro — acelerômetro,
    giroscópio, sensores de pressão de freio, potenciômetros de suspensão e
    esterço, entre outros — e os transmite periodicamente pela rede CAN. Os
    dados são salvos localmente em cartão SD embarcado no próprio módulo e após
    cada sessão, os dados completos são extraídos do cartão SD e processados em um
    software dedicado, que gera arquivos estruturados para análise em
    ferramentas especializadas. Esse fluxo permite à equipe acompanhar a evolução
    do carro e dos pilotos ao longo do ano, embasando decisões de engenharia com
    informações objetivas e rastreáveis.
    % explain here what a formula sae team is
    % explain the importance of data validation
    % explain how data validation currently works for my team

    \section{O Problema}

    \subsection{Limitações do Sistema Atual}

    Embora o sistema de aquisição da equipe seja robusto e consolidado, sua arquitetura
    cabeada impõe restrições estruturais que limitam a capacidade de instrumentação
    do veículo. Essas limitações se manifestam em três cenários distintos, cada um
    com suas próprias implicações práticas.

    O primeiro cenário envolve componentes rotativos, como o interior das rodas.
    Nesses pontos, a conexão com o chicote elétrico do veículo é tecnicamente
    possível por meio de acopladores rotativos, porém a complexidade de instalação,
    o custo e a fragilidade desses componentes em ambiente de competição tornam
    a solução inviável na prática. Isso impede a leitura de sensores como temperatura
    de cubo ou deformação de manga de eixo — informações de alto valor para a dinâmica
    veicular.

    O segundo cenário diz respeito a regiões onde o cabeamento interfere diretamente
    no fenômeno a ser medido ou onde seu custo de instalação não se justifica pela
    frequência de uso. A asa traseira é o exemplo mais crítico: trata-se de um componente
    aerodinâmico cuja performance é sensível a qualquer perturbação no escoamento
    de ar ao redor de sua superfície. Além disso, testes de instrumentação na asa
    são pontuais e pouco frequentes, o que torna ainda menos justificável o
    investimento em um chicote dedicado — tanto em termos de material quanto de
    mão de obra para montagem e desmontagem a cada sessão.

    O terceiro cenário extrapola os limites físicos do veículo. Sensores posicionados
    fora do carro — como um sensor de passagem para detecção automática de voltas,
    ou equipamentos de medição estacionários utilizados em testes controlados —
    não têm como se comunicar com o sistema de aquisição embarcado por meios
    cabeados. Essa limitação impede a integração de dados externos ao fluxo de aquisição,
    obrigando a equipe a recorrer a registros manuais ou sistemas completamente
    separados, sem sincronização temporal com os demais canais do carro.
    % what are the limitations of our current setup
    % where they are more proeminent

    \section{Soluções Consideradas}

    Diante das limitações identificadas, três abordagens foram consideradas para
    expandir a capacidade de instrumentação do veículo.

    \subsection{Cabeamento Dedicado}

    A primeira opção consiste em aceitar os custos inerentes à arquitetura
    cabeada e investir na infraestrutura necessária para cada ponto de medição: acopladores
    rotativos para as rodas, chicotes dedicados para a asa traseira e extensões
    do chicote principal para outros pontos de difícil acesso. Essa abordagem preserva
    a arquitetura existente sem exigir nenhum desenvolvimento de software ou hardware
    adicional. No entanto, além dos custos de material e mão de obra já discutidos,
    ela não endereça o terceiro cenário levantado — sensores externos ao veículo
    — e continua impondo restrições físicas fundamentais que nenhum cabeamento é
    capaz de resolver.

    \subsection{Sistemas de Aquisição Independentes}

    A segunda opção consiste em desenvolver módulos de aquisição autônomos, cada
    um com sua própria memória local para gravação dos dados. Esses módulos operariam
    de forma completamente independente do sistema principal, sendo instalados
    nos pontos de interesse e recuperados após cada sessão para extração dos
    dados. Para viabilizar a análise conjunta, seria necessário algum mecanismo
    de sincronização temporal entre os módulos e o sistema embarcado no carro. Embora
    essa abordagem elimine a necessidade de cabeamento, ela introduz uma nova
    complexidade operacional: a sincronização entre sistemas independentes é propensa
    a erros, e os dados coletados não estariam disponíveis em tempo real, o que limita
    seu uso durante a sessão de testes.

    \subsection{Solução Sem Fio}

    A terceira opção — e a adotada neste projeto — é o desenvolvimento de uma
    ponte de comunicação sem fio entre os pontos de medição e o sistema de
    aquisição existente. Nessa abordagem, um nó sensor captura os dados
    localmente e os transmite por rádio para um nó receptor conectado ao
    barramento CAN do veículo. O receptor injeta os dados na rede como se fossem
    provenientes de qualquer outro nó cabeado, tornando a comunicação sem fio
    completamente transparente para o restante do sistema.

    Essa solução elimina as restrições de cabeamento, preserva o fluxo de dados existente
    sem alterações na arquitetura do sistema principal e abre espaço para instrumentação
    em pontos até então inacessíveis — incluindo componentes rotativos, regiões
    aerodinâmicas sensíveis e sensores externos ao veículo. A principal restrição
    a ser endereçada no desenvolvimento é a garantia de confiabilidade na entrega
    dos dados, uma vez que protocolos de comunicação sem fio, por natureza, não
    oferecem as mesmas garantias de integridade que uma conexão física.
    % the possible solutions we arrived
    % introduce the ideia of a wireless solution

    \section{Requisitos}

    Para que a solução sem fio seja viável em ambiente de competição, ela deve
    satisfazer um conjunto de requisitos funcionais e não funcionais que
    refletem tanto as restrições operacionais da equipe quanto as exigências
    técnicas de integração com o sistema existente.

    \subsection{Desempenho e Latência}

    O sistema deve ser capaz de transmitir dados com latência compatível com as frequências
    de aquisição já praticadas pela equipe. Atrasos na entrega dos dados
    comprometem a sincronização temporal com os demais canais do sistema e podem
    tornar a informação inutilizável para análise.

    \subsection{Conexão Instantânea}

    O sistema não pode depender de um processo de estabelecimento de conexão entre
    os nós antes do início da transmissão. Em cenários como um sensor de
    passagem externo ao veículo, o carro pode estar em alta velocidade quando passa
    pelo ponto de medição — qualquer overhead de handshake inviabilizaria a coleta
    do dado. A comunicação deve estar sempre pronta para transmitir, sem negociação
    prévia entre os dispositivos.

    \subsection{Múltiplas Conexões Simultâneas}

    O sistema deve suportar múltiplos nós sensores transmitindo simultaneamente
    para um ou mais receptores. Isso é especialmente relevante para a instrumentação
    das quatro rodas do veículo, onde todos os sensores precisam operar em
    paralelo e ter seus dados recebidos e injetados na rede CAN de forma
    coordenada.

    \subsection{Transparência com o Sistema CAN Existente}

    A integração com o barramento CAN deve ser feita com o mínimo de modificações
    possível na arquitetura existente. O sistema sem fio deve preservar os
    identificadores CAN originais de cada mensagem e manter as verificações de
    integridade nativas do protocolo — incluindo CRC e acknowledgment —
    garantindo que o restante da rede trate os dados recebidos sem fio de forma
    idêntica aos dados provenientes de nós cabeados.

    \subsection{Requisitos Físicos e de Custo}

    Os nós sensores devem ser fisicamente compactos e leves, uma vez que serão
    instalados em regiões onde massa e volume são restrições relevantes — como
    rodas e componentes aerodinâmicos. O custo total do sistema deve ser compatível
    com o orçamento de uma equipe universitária, priorizando componentes
    acessíveis sem comprometer os requisitos funcionais.

    \subsection{Modularidade}

    A arquitetura do sistema deve ser modular, permitindo adicionar novos nós
    sensores sem alterações na infraestrutura existente. Cada novo ponto de medição
    deve poder ser incorporado ao sistema de forma independente, com impacto
    mínimo nos demais nós e sem necessidade de reconfiguração do receptor ou do
    barramento CAN.
    % what are the requirements for a successful system

    \section{Framework}
    \subsection{Microcontrolador}

    A primeira decisão de hardware foi a escolha do microcontrolador para o nó sensor.
    A opção mais natural inicialmente seria utilizar a família STM32, já presente
    no sistema de aquisição da equipe e fornecida por um patrocinador. % TODO: confirmar patrocínio

    A linha STM32 não possui nenhum chip com Wi-Fi nativo. A única família com comunicação
    sem fio integrada é a STM32WB, que oferece Bluetooth Low Energy e 802.15.4 —
    sem suporte a Wi-Fi. O STM32WB integra um núcleo Cortex-M4 para a aplicação
    e um Cortex-M0+ dedicado ao stack de rádio, sendo uma plataforma robusta, bem
    documentada e familiar à equipe — uma opção forte, desde que o BLE atendesse
    aos requisitos de comunicação.

    Para contornar a ausência de Wi-Fi nativo, uma alternativa seria combinar um
    STM32 convencional com um módulo Wi-Fi externo. No entanto, essa abordagem exigiria
    três componentes distintos na placa do nó sensor: o microcontrolador, o módulo
    de comunicação e um circuito de gerenciamento de bateria separado. A
    combinação resulta em uma solução com footprint físico, complexidade de integração
    e custo de desenvolvimento incompatíveis com os requisitos de compacidade e leveza
    do projeto, e foi descartada por esse motivo.

    A terceira opção considerada foi o ESP32, plataforma da Espressif que integra
    nativamente Wi-Fi e Bluetooth em um único chip. Módulos de desenvolvimento
    compactos e com gerenciamento de bateria integrado estão amplamente
    disponíveis para essa plataforma — como o Beetle ESP32-C6 da DFRobot, de apenas
    25×20,5 mm e 17 g, que inclui o circuito de carga Li-ion na própria placa, sem
    necessidade de componentes externos adicionais.

    A decisão entre as duas plataformas foi tomada em conjunto com a escolha do protocolo
    de comunicação, discutida a seguir.

    % === SECTION: Protocolo de Comunicação Sem Fio ===

    \subsection{Protocolo de Comunicação Sem Fio}

    As opções naturais de protocolo foram Bluetooth Low Energy, Wi-Fi convencional e, posteriormente, ESP-NOW.

    O BLE, disponível tanto no STM32WB quanto no ESP32, foi a primeira opção considerada. No entanto, o protocolo apresenta limitações fundamentais frente aos requisitos do sistema. O estabelecimento de uma conexão BLE envolve um processo de descoberta e pareamento que introduz latência inicial incompatível com o requisito de conexão instantânea. Além disso, o gerenciamento de múltiplas conexões simultâneas adiciona complexidade considerável à aplicação. Essas limitações descartaram o BLE como protocolo viável e, consequentemente, tornaram o STM32WB uma opção menos atrativa.

    O Wi-Fi convencional resolve parte do problema de múltiplas conexões, mas mantém o overhead de associação a uma rede, configuração de infraestrutura e estabelecimento de sessão. Esse comportamento é inadequado para um sistema que deve começar a transmitir imediatamente, sem depender de ponto de acesso, endereço IP ou negociação prévia entre os nós.

    Durante o desenvolvimento, foi identificado o ESP-NOW, protocolo proprietário da Espressif para comunicação direta entre dispositivos ESP32. O ESP-NOW opera sobre a camada física do Wi-Fi, mas não exige associação a uma rede. Os quadros são endereçados diretamente por endereço MAC, utilizam a verificação de integridade do próprio frame Wi-Fi, incluindo CRC em nível de enlace, e carregam até 250 bytes de payload por transmissão. Essa combinação atende diretamente aos requisitos de conexão instantânea, baixo overhead e comunicação entre múltiplos dispositivos.

    A principal limitação introduzida pelo ESP-NOW aparece no modo broadcast: não há confirmação nativa de entrega para o transmissor. Assim, quando um pacote é enviado para o endereço \texttt{FF:FF:FF:FF:FF:FF}, a confiabilidade precisa ser implementada na camada de aplicação. Essa restrição motivou o desenvolvimento de duas variantes internas do transporte WCAN sobre ESP-NOW: uma variante broadcast, que preserva a semântica de barramento compartilhado do CAN, e uma variante unicast, que utiliza assinaturas de receptores e confirmação do driver Wi-Fi por destinatário. As duas variantes implementam a mesma interface de aplicação e foram mantidas em paralelo para permitir comparação experimental em condições realistas, sem escolher uma solução definitiva antes dos testes.

    Esse trade-off foi considerado aceitável porque o objetivo do projeto é expandir a aquisição de dados do veículo, não substituir uma malha de controle crítica por rádio. A camada de aplicação pode acrescentar acknowledgments, retransmissões, filtragem e medição de perdas, enquanto o ESP-NOW fornece a transmissão imediata e sem infraestrutura que os requisitos exigem. A decisão final entre broadcast e unicast, portanto, deve ser guiada pelos resultados de entrega, latência e robustez observados nos ensaios.

    % === SECTION: Desenvolvimento ===

    \section{Desenvolvimento}

    A integração entre a ESP32 e o barramento CAN do veículo é encapsulada em uma camada própria baseada no driver TWAI. Essa camada inicializa o controlador CAN, configura os pinos de transmissão e recepção, verifica estados de erro do barramento e expõe funções simples para envio e recepção de mensagens. O desenvolvimento principal deste trabalho, entretanto, concentrou-se na camada WCAN, responsável por transportar mensagens de semântica CAN por meio do enlace sem fio.

    \subsection{Arquitetura Geral}

    O WCAN foi estruturado como um protocolo de aplicação sobre ESP-NOW. A aplicação enxerga uma interface única, inicializada por \texttt{wcan_init}, enquanto a implementação interna pode ser selecionada em tempo de compilação. O arquivo principal de CMake escolhe qual componente será ligado ao firmware por meio da flag \texttt{-DTRANSPORT}, aceitando as opções \texttt{BROADCAST} e \texttt{UNICAST}. Assim, as duas variantes não coexistem no binário final: apenas a implementação selecionada entra no build.

    O papel de cada placa também é definido em tempo de compilação por \texttt{-DROLE}. Em \texttt{ROLE=SENSOR}, o firmware cria tarefas de geração de dados e filas de transmissão. Em \texttt{ROLE=RECEIVER}, o firmware inicializa o WCAN para receber pacotes e entregá-los ao callback da aplicação. Em \texttt{ROLE=IDLE}, a placa permanece fora do protocolo, o que foi útil para manter o mesmo conjunto físico de placas durante os testes. Nos ensaios, a frequência de geração do sensor foi parametrizada por \texttt{-DSENSOR_HZ}, e a instrumentação de métricas por \texttt{-DMEASURE=1}.

    A existência de duas variantes de transporte foi uma decisão deliberada de projeto. A variante broadcast se aproxima mais do modelo mental do CAN, no qual todos os nós escutam o mesmo barramento. A variante unicast introduz descoberta de receptores e envio direcionado por endereço MAC. Implementar ambas permitiu verificar empiricamente se a complexidade adicional do unicast se justificava em termos de entrega, latência e uso do canal.

    \subsection{Formato do Pacote}

    A unidade fundamental de comunicação do WCAN é a estrutura \texttt{data_packet_t}. Ela contém o endereço MAC de origem (\texttt{mac_addr}), o identificador CAN original (\texttt{can_id}), um contador de ticks do FreeRTOS (\texttt{tick_count}), a quantidade de amostras no pacote (\texttt{data_count}) e um vetor de payload com amostras de 32 bits.

    Para transmissão via ESP-NOW, essa estrutura é serializada em um buffer linear. O \texttt{can_id} ocupa os bytes a partir do offset 0, o \texttt{tick_count} ocupa o offset 4, o \texttt{data_count} ocupa o offset 8 e as amostras começam no offset 9. Na configuração utilizada, o cabeçalho tem 9 bytes. Como o payload máximo do ESP-NOW é de 250 bytes, restam 241 bytes para dados; com amostras de 4 bytes, cada pacote pode transportar até 60 amostras, totalizando 249 bytes.

    Os identificadores de controle do protocolo foram colocados fora do espaço válido de IDs CAN estendidos. O CAN estendido utiliza 29 bits, com valor máximo \texttt{0x1FFFFFFF}. Por isso, a faixa \texttt{0xE0000000} foi reservada para sentinelas internas do WCAN. Na variante broadcast, \texttt{CAN_ACK} usa \texttt{0xE0000000} para identificar pacotes de acknowledgment. Na variante unicast, o mesmo valor é usado como \texttt{CAN_HELLO}, indicando quadros de descoberta de assinaturas. Como apenas uma variante é compilada por vez, não há ambiguidade no firmware final.

    \subsection{Desacoplamento por Filas}

    Uma decisão central da arquitetura foi manter os callbacks do ESP-NOW pequenos e determinísticos. O callback de recepção do Wi-Fi é chamado em um contexto sensível a tempo; portanto, ele apenas valida o pacote, desserializa seu conteúdo e o encaminha para a estrutura apropriada. O processamento efetivo ocorre em tasks FreeRTOS separadas.

    O sistema utiliza uma fila de envio, \texttt{send_queue}, para pacotes já serializados que devem ser entregues ao driver ESP-NOW, e uma fila de recepção, \texttt{recv_queue}, para pacotes de dados aceitos pelo filtro. Além delas, cada CAN ID transmitido possui uma fila própria em \texttt{can_queues}. Essas filas por identificador são o ponto de entrada dos dados de sensor: a tarefa de aquisição coloca amostras na fila correspondente ao CAN ID, e uma \texttt{can_processing_task} dedicada coleta essas amostras, forma lotes e os entrega ao transporte.

    Essa separação desacopla aquisição, empacotamento, transmissão pelo rádio e processamento de recepção. Com isso, atrasos momentâneos no ESP-NOW não bloqueiam diretamente a leitura dos sensores, e o callback de rádio não precisa executar filtragem, retransmissão ou callbacks de aplicação.

    \subsection{Batching e o Parâmetro \texttt{linger_ms}}

    O ESP-NOW é um enlace de pacotes, não um barramento físico como o CAN. Cada transmissão tem overhead fixo de rádio e de camada MAC. Em frequências altas, enviar cada amostra como um pacote independente aumenta rapidamente o uso do canal. Para reduzir esse overhead, o WCAN implementa batching controlado pelo parâmetro \texttt{linger_ms}.

    Quando a primeira amostra de um CAN ID chega à sua fila, a task de processamento inicia uma janela de espera de até \texttt{linger_ms}. Durante essa janela, novas amostras do mesmo CAN ID são agregadas ao mesmo \texttt{data_packet_t}, respeitando o limite de 60 amostras por pacote. Se a fila não recebe novas amostras dentro da janela, o pacote é enviado com apenas os dados disponíveis.

    Na prática, sinais mais lentos que a janela de \texttt{linger_ms} não são agrupados com múltiplas amostras e sofrem apenas o atraso máximo imposto pela própria janela. Sinais mais rápidos são coalescidos em lotes maiores, reduzindo o número de quadros ESP-NOW, o uso de airtime e a pressão sobre as filas internas. O custo dessa escolha é um atraso adicional limitado por \texttt{linger_ms} para a primeira amostra de cada lote.

    \subsection{Variante Broadcast}

    Na variante broadcast, todos os pacotes de dados são enviados para o endereço MAC \texttt{FF:FF:FF:FF:FF:FF}. Todos os receptores no mesmo canal ESP-NOW podem receber o pacote e aplicar localmente sua filtragem por CAN ID.

    Como o ESP-NOW não confirma entrega em broadcast, o WCAN implementa um mecanismo próprio de acknowledgment. Após enviar um pacote, a task associada ao CAN ID mantém aquele pacote como em trânsito e aguarda a chegada de um ACK correspondente. A transmissão física pelo driver é serializada por um semáforo binário, enquanto a liberação lógica do pacote ocorre quando o ACK notifica a task de envio.

    O receptor, ao aceitar um pacote de dados válido, envia um ACK unicast de volta ao MAC de origem. Esse ACK usa \texttt{CAN_ACK} como identificador de controle, carrega o \texttt{tick_count} do pacote original e inclui no payload o CAN ID confirmado. O transmissor usa o par CAN ID e \texttt{tick_count} para correlacionar o ACK com o pacote em trânsito. Caso nenhum ACK correspondente seja recebido dentro da janela de retry, o pacote é reenviado. O intervalo de retransmissão possui jitter aleatório entre 30 ms e 80 ms, e o processo é repetido até \texttt{WCAN_MAX_RETRY_COUNT}, configurado como 10 tentativas. Se o limite é atingido, o pacote é descartado e o erro é registrado em log.

    Múltiplos receptores podem responder ao mesmo broadcast. O WCAN adota a regra ``primeiro ACK vence'': o primeiro ACK válido encerra a espera e libera o próximo pacote. Essa escolha replica a semântica do barramento CAN, no qual o transmissor apenas observa se algum nó puxou o bit dominante no slot de ACK; o protocolo CAN também não distingue se um, vários ou todos os nós receberam a mensagem.

    \subsection{Variante Unicast}

    Na variante unicast, os pacotes de dados são enviados diretamente ao endereço MAC de cada receptor interessado. Para que o sensor descubra esses receptores, foi implementado um mecanismo de assinatura baseado em quadros \texttt{HELLO}. Um receptor transmite periodicamente um quadro de controle \texttt{CAN_HELLO} em broadcast, contendo a lista de CAN IDs que deseja receber. Quando a lista está vazia, a assinatura é interpretada como curinga, ou seja, o receptor aceita todos os IDs.

    O sensor mantém uma tabela de assinaturas com até 4 receptores, cada um com até 8 CAN IDs. Cada entrada possui uma janela de vida de 5 segundos: se um receptor deixa de enviar \texttt{HELLO}, sua assinatura se torna obsoleta e deixa de ser usada. O transmissor também acompanha a saúde de transmissão por peer; após 3 falhas consecutivas reportadas pelo callback de envio do ESP-NOW, o assinante é removido da tabela e poderá ser redescoberto por novos \texttt{HELLO}.

    No envio de dados, a task do CAN ID consulta a tabela de assinaturas, tira uma cópia dos MACs interessados naquele identificador e enfileira um pacote unicast para cada assinante vivo. A confirmação de envio vem do callback do driver ESP-NOW, que informa se houve sucesso no nível MAC. Diferentemente da variante broadcast, não existe um ACK de aplicação separado para cada pacote de dados.

    O unicast oferece controle explícito por receptor e permite usar o status do driver Wi-Fi como sinal de saúde do link. Em contrapartida, exige descoberta, manutenção de tabela de assinaturas e fan-out no transmissor. Além disso, o número de quadros transmitidos cresce com o número de receptores interessados, enquanto o broadcast envia um único quadro de dados e resolve a confiabilidade em camada de aplicação. Por isso, a comparação entre as variantes depende diretamente dos resultados experimentais.

    \subsection{Mecanismo de Confiabilidade}

    As duas variantes tratam confiabilidade em camadas diferentes. No broadcast, a entrega é confirmada por ACK de aplicação enviado pelo receptor. Essa confirmação preserva a semântica do CAN: a mensagem é considerada aceita quando ao menos um receptor confirma o pacote. O mecanismo não garante entrega individual para todos os receptores, assim como o ACK nativo do CAN também não identifica quais nós receberam a mensagem.

    No unicast, a confirmação disponível é o status do callback de transmissão do ESP-NOW. Esse status indica que o quadro foi transmitido com sucesso no nível MAC para o peer, mas não substitui uma confirmação explícita de processamento pela aplicação receptora. A robustez da variante unicast vem da combinação entre envio direcionado, tabela de assinaturas, janela de liveness e remoção de peers com falhas consecutivas.

    \subsection{Filtragem de Mensagens}

    A filtragem por CAN ID é aplicada no lado receptor. Na inicialização, o nó pode receber uma lista de IDs permitidos. Quando a filtragem está habilitada, pacotes com \texttt{can_id} fora dessa lista são descartados antes de chegar ao callback da aplicação. Na variante broadcast, isso evita também o envio de ACKs para mensagens que o receptor não deseja consumir. Quando a filtragem está desativada, todos os IDs são aceitos.

    Esse comportamento reproduz, em software, a função dos filtros de aceitação presentes em controladores CAN. Assim, múltiplos receptores podem coexistir no mesmo canal sem que todos precisem processar todos os dados transmitidos.

    \subsection{Integração com o Barramento CAN}

    A integração com o barramento CAN preserva o identificador original da mensagem. O receptor WCAN entrega à aplicação um \texttt{data_packet_t}; a aplicação pode então retransmitir o conteúdo no barramento físico usando o mesmo CAN ID. Dessa forma, para os demais módulos do veículo, os dados recebidos por rádio podem ser tratados como mensagens CAN comuns.

    Nos testes deste trabalho, o callback do receptor registrou os pacotes recebidos em log serial para permitir análise de entrega e latência. No uso embarcado final, a mesma fronteira de integração é o ponto em que o pacote recebido pelo WCAN é convertido em uma transmissão TWAI no barramento CAN local.

    % === SECTION: Resultados dos Testes ===

    \section{Resultados dos Testes}

    \subsection{Ambiente de Testes}

    Os testes foram executados com cinco placas ESP32 conectadas por USB serial ao computador de monitoramento. O conjunto incluía três placas ESP32 e duas ESP32-C3. Em cada repetição, os papéis de sensor e receptor foram atribuídos aleatoriamente entre as placas disponíveis, reduzindo a chance de associar um resultado a uma placa específica. As placas restantes foram gravadas com firmware \texttt{IDLE}, permanecendo fora do protocolo durante aquela execução.

    Cada ensaio teve duração de 30 s, com 3 repetições por topologia e 5 s de cooldown entre execuções. Foram avaliadas as duas variantes de transporte, broadcast e unicast, sempre com instrumentação de medição habilitada. A frequência de transmissão do sensor foi varrida em 1, 10, 100, 200, 500, 750 e 1000 Hz.

    \subsection{Topologias Testadas}

    A matriz de topologias incluiu todas as combinações com pelo menos um sensor e um receptor, limitadas pelo total de cinco placas disponíveis, isto é, \(S \geq 1\), \(R \geq 1\) e \(S + R \leq 5\). Isso resultou em 10 topologias: 1S-1R, 1S-2R, 1S-3R, 1S-4R, 2S-1R, 2S-2R, 2S-3R, 3S-1R, 3S-2R e 4S-1R.

    \subsection{Métricas Coletadas}

    A taxa de entrega foi calculada sobre os valores de contador transportados pelos lotes. No lado sensor, o firmware registra as amostras geradas e também emite uma linha \texttt{CAN_PROC_*} para cada lote colocado no transporte, contendo o CAN ID e o intervalo de contadores do lote, por exemplo \texttt{[0..10]}. No lado receptor, o callback \texttt{wcan_recv_callback} registra o mesmo intervalo quando o pacote é recebido. O script \texttt{analysis.py} reconstrói os intervalos recebidos e calcula a fração de contadores do sensor que aparecem em pelo menos um receptor. Um pacote perdido aparece como ausência completa do seu intervalo de contadores no log do receptor.

    A latência foi medida de formas diferentes nas duas variantes, portanto os valores não devem ser comparados diretamente. No broadcast, a métrica \texttt{LAT_RTT} registra o tempo de ida e volta em milissegundos, desde o envio do pacote até o recebimento do ACK de aplicação. No unicast, a métrica \texttt{LAT_CB} registra, em microssegundos, o tempo até o callback de transmissão do driver ESP-NOW. Esse segundo valor mede o comportamento do envio no nível do rádio, não a entrega fim a fim até o processamento da aplicação receptora. O script calcula mediana, percentil 99 e máximo a partir desses logs.

    O airtime foi estimado pela instrumentação do firmware. A cada janela periódica, o código acumula a quantidade de bytes transmitidos por ESP-NOW e, assumindo taxa física de 6 Mbps, estima a fração de tempo de canal consumida. O resultado é registrado nas linhas \texttt{MEASURE}, no campo \texttt{util_per_mille}, em partes por mil.

    Também foi coletado o high-water mark de pilha das tasks FreeRTOS. A instrumentação registra, nas linhas \texttt{TASK}, o campo \texttt{hwm_bytes}, que indica o menor número de bytes livres observado na pilha daquela task. Valores abaixo de 100 bytes foram tratados como sinal de risco, pois indicam operação próxima de overflow de pilha.

    \subsection{Resultados}

    A Tabela a seguir resume a taxa de entrega média na topologia 1S-1R, usada como linha de base. Os valores representam a média das repetições válidas; repetições sem pacotes enviados foram tratadas como anomalias de coleta e não entram na média.

    \begin{table}[h]

    \centering

    \begin{tabular}{c|c|c}

    \hline

    Frequência & Broadcast & Unicast \

    \hline

    1 Hz & 100,00\% & 96,55\% \

    10 Hz & 100,00\% & 98,86\% \

    100 Hz & 100,00\% & 99,62\% \

    200 Hz & 100,00\% & 97,07\% \

    500 Hz & 100,00\% & 99,42\% \

    750 Hz & 100,00\% & 75,70\% \

    1000 Hz & 100,00\% & 97,80\% \

    \hline

    \end{tabular}

    \caption{Taxa de entrega média na topologia 1S-1R para cada transporte e frequência.}

    \end{table}

    A variante broadcast apresentou o comportamento mais estável. Na topologia 1S-1R, todas as frequências com dados válidos atingiram 100% de entrega. Considerando todas as topologias, o broadcast manteve 100% de entrega em praticamente toda a varredura. As únicas perdas relevantes foram pontuais: em 100 Hz houve uma repetição 4S-1R com 108 perdas, resultando em 99,06% naquela linha, e em 750 Hz houve uma repetição 3S-2R com 60 perdas, resultando em 99,87%. Em 200, 500 e 1000 Hz, não houve perdas agregadas no CSV.

    A latência do broadcast, medida como RTT de aplicação, ficou tipicamente entre 3 ms e 6 ms de mediana. O percentil 99 permaneceu, em média, na ordem de dezenas de milissegundos, mas ocorreram máximos isolados acima de 200 ms em algumas repetições. Esses picos não vieram acompanhados de perda sistemática de entrega, sugerindo eventos transitórios de contenção, retry ou agendamento.

    A variante unicast apresentou maior variabilidade. Em baixas frequências, parte das perdas está associada ao período inicial de descoberta por \texttt{HELLO}: em 1 Hz, por exemplo, a perda de uma única amostra em 29 já reduz a taxa para 96,55%. Em frequências médias, a entrega ficou geralmente acima de 98%, mas com perdas ocasionais. A degradação mais forte ocorreu em 500 Hz e 750 Hz, especialmente em repetições com atraso elevado até o primeiro recebimento. O pior caso foi 500 Hz em 1S-3R, com 20,64% de entrega, seguido por casos em 750 Hz com entregas de 21,78%, 29,77%, 37,52% e 43,91%. Esses casos tiveram tempos de cold-start muito altos, indicando anomalias de descoberta, inicialização ou coleta que devem ser repetidas antes de serem tratadas como limite definitivo do rádio.

    A latência unicast, medida pelo callback de transmissão do driver, teve mediana típica entre aproximadamente 1,5 ms e 3,5 ms ao longo da varredura. Como essa métrica mede apenas o retorno do driver, ela não representa latência fim a fim de aplicação. Ainda assim, ela mostra aumento com frequência e fan-out. O uso de airtime também cresceu com o número de receptores: em 1000 Hz, a média ficou próxima de 5‰ em 1S-1R e chegou a cerca de 19‰ nas topologias 1S-4R. No broadcast, por outro lado, o airtime médio permaneceu próximo de 5‰ em 750 Hz e 1000 Hz, praticamente independente da quantidade de receptores, graças ao envio único em broadcast e ao batching.

    Foram observadas anomalias de coleta que precisam ser consideradas na interpretação. O CSV contém 419 linhas de dados, embora a matriz completa previsse 420; a linha ausente corresponde a \texttt{1000Hz_unicast}, topologia 2S-2R, repetição 2. Além disso, houve linhas com zero pacotes enviados e sem latência: duas repetições de 10 Hz broadcast em 1S-1R, uma repetição de 100 Hz unicast em 3S-1R, e duas repetições de 1000 Hz unicast em 2S-1R e 2S-2R. Também houve muitos casos com high-water mark de pilha abaixo de 100 bytes, chegando a 24 bytes em várias execuções unicast e a 68--72 bytes em algumas execuções broadcast. Isso indica necessidade de aumentar ou reajustar stacks antes de considerar os testes finais.

    \subsection{Sugestões de Testes Futuros}

    \begin{enumerate}

    \item \textbf{\texttt{linger_ms = 0}:} força cada amostra a ser transmitida em seu próprio pacote ESP-NOW. Esse teste deve evidenciar a saturação de airtime em altas frequências e validar se o batching é essencial para operação em 500 Hz ou mais.

    \item \textbf{Múltiplos CAN IDs por sensor:} um único nó sensor transmitindo simultaneamente 3 ou 4 CAN IDs simularia melhor um módulo real de aquisição. Esse teste avalia se a arquitetura de filas por CAN ID evita starvation entre fluxos concorrentes.

    \item \textbf{Filtragem ativa no receptor:} receptores configurados para aceitar apenas um subconjunto dos CAN IDs permitiriam validar se a filtragem descarta corretamente quadros indesejados e, no broadcast, se evita ACKs espúrios.

    \item \textbf{Mistura de frequências:} um sensor transmitindo a 10 Hz e outro a 1000 Hz para o mesmo receptor permitiria verificar se o fluxo de alta frequência ocupa filas, airtime ou tempo de processamento a ponto de prejudicar o fluxo lento.

    \end{enumerate}
\end{document}