% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%   Qualificação         = qualificacao 
%   Curso                = doutorado/mestrado
%   Situação do trabalho = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
% -- opções do pacote babel --
% Idioma padrão = brazil
	%french,	    	% idioma adicional para hifenização
	%spanish,			% idioma adicional para hifenização
	%english,			% idioma adicional para hifenização
	%brazil				% o último idioma é o principal do documento
\documentclass[english,brazil]{packages/icmc}

% ---
% Pacotes Opcionais
% ---
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\usepackage{microtype}
\microtypesetup{nopatch=eqnum}

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Desenvolvimento e Análise de uma Ponte CAN Sem Fio Baseada no Protocolo ESP-NOW}
\autor[Cirillo, M]{Matheus Henrique Dias Cirillo}
\orientador[Orientador:]{Prof. Dr.}{Adenilso da Silva Simão}
%\coorientador{Prof. Dr.}{Fulano de tal}
\curso{Computação}
\area{Sistemas Computacionais} % Área de concentração do trabalho
\data{10}{05}{2026} % Data do depósito
% ---


% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em português
% conter no máximo 500 palavras
\textoresumo{
    Este trabalho apresenta o desenvolvimento e a avaliação do WCAN, uma ponte CAN sem fio baseada em ESP-NOW voltada à aquisição de dados em veículos de Fórmula SAE. O problema investigado parte das limitações da arquitetura cabeada atualmente usada pela equipe, especialmente em pontos de medição de difícil acesso, como rodas, componentes móveis, superfícies aerodinâmicas e sensores externos ao veículo, nos quais chicotes adicionais aumentam massa, complexidade de montagem, manutenção e pontos de falha. O objetivo geral do estudo é desenvolver e avaliar, em bancada, uma solução capaz de transportar dados associados a identificadores CAN por meio de comunicação sem fio, preservando a compatibilidade lógica com o fluxo de aquisição já utilizado. A metodologia consistiu na implementação do WCAN em placas da família ESP32, usando ESP-NOW, filas FreeRTOS, anéis de transmissão e recepção, filtragem por identificador CAN, agrupamento temporal de amostras e duas variantes de transporte: \emph{broadcast} e \emph{multicast}. A avaliação foi realizada por meio de uma campanha experimental automatizada, com 679 execuções úteis, frequências entre 10 Hz e 1000 Hz e diferentes topologias de sensores e receptores. Os resultados indicam que o desempenho do sistema depende principalmente da combinação entre o meio de transporte e o agrupamento temporal. Com agrupamento, o \emph{multicast} aprovou 100,0\% das execuções úteis (249/249), enquanto o \emph{broadcast} aprovou 66,4\% (166/250). Sem agrupamento, ambos perderam margem operacional: o \emph{multicast} aprovou 22,2\% (20/90) e o \emph{broadcast}, 20,0\% (18/90). Conclui-se que o WCAN é viável em bancada para instrumentação e aquisição de dados, sobretudo com \emph{multicast} e formação de lotes, mas ainda não substitui o CAN físico em aplicações críticas nem dispensa validação embarcada no veículo.
    }{Fórmula SAE. Aquisição de dados. CAN. ESP-NOW. Comunicação sem fio}

% ---
% resumo em inglês
% ---
\textoresumo[english]{
    This work presents the development and evaluation of WCAN, an ESP-NOW-based wireless CAN bridge for data acquisition in Formula SAE vehicles. The research problem arises from the limitations of the wired architecture currently used by the team, especially in hard-to-reach measurement points such as wheels, moving components, aerodynamic surfaces and sensors external to the vehicle, where additional wiring increases mass, assembly complexity, maintenance effort and potential failure points. The general objective of the study is to develop and evaluate, on the bench, a solution capable of transporting data associated with CAN identifiers through wireless communication while preserving logical compatibility with the data acquisition flow already used by the team. The methodology consisted of implementing WCAN on ESP32-family boards, using ESP-NOW, FreeRTOS queues, transmit and receive rings, CAN identifier filtering, temporal sample batching and two transport variants: broadcast and multicast. The evaluation was performed through an automated experimental campaign, with 679 useful runs, frequencies from 10 Hz to 1000 Hz and different sensor and receiver topologies. The results indicate that system performance depends mainly on the combination between the transport medium and temporal batching. With batching, multicast passed 100.0\% of the useful runs (249/249), while broadcast passed 66.4\% (166/250). Without batching, both approaches lost operational margin: multicast passed 22.2\% (20/90) and broadcast passed 20.0\% (18/90). The study concludes that WCAN is viable on the bench for instrumentation and data acquisition, especially with multicast and temporal batching, but it still does not replace physical CAN in critical applications nor remove the need for in-vehicle validation.
    }{Formula SAE. Data acquisition. CAN. ESP-NOW. Wireless communication}
% ---
% Configurações de aparência do PDF final
% ---
% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={Monografia final de conclusão de curso apresentada ao Instituto de Ciências Matemáticas e de Computação – ICMC-USP.},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2/ICMC-USP},
		pdfkeywords={\palavraschave}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      	% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% Inserir a ficha catalográfica
%\incluifichacatalografica{tex/pre-textual/fichaCatalografica.pdf}
%\incluifichacatalografica

% Inserir folha de aprovação
%\input{tex/folha-aprovacao}

% DEDICATÓRIA / AGRADECIMENTO / EPÍGRAFE
%\textodedicatoria*{tex/pre-textual/dedicatoria}
%\textoagradecimentos*{tex/pre-textual/agradecimentos}
%\textoepigrafe*{tex/pre-textual/epigrafe}

% Inclui a lista de figuras
\incluilistadefiguras

% Inclui a lista de tabelas
\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de quadros
%\incluilistadequadros

% Inclui a lista de algoritmos
%\incluilistadealgoritmos

% Inclui a lista de códigos
%\incluilistadecodigos

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
\incluilistadesiglas
\input{tex/glossario}

% Inclui a lista de símbolos
%\incluilistadesimbolos

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Introdução}
\label{chapter:introducao}
\input{tex/capitulos/introducao}

\chapter{O Problema}
\label{chapter:problema}
\input{tex/capitulos/problema}

\chapter{Soluções Consideradas}
\label{chapter:solucoes-consideradas}
\input{tex/capitulos/solucoes_consideradas}

\chapter{Requisitos}
\label{chapter:requisitos}
\input{tex/capitulos/requisitos}

\chapter{Escolha da Plataforma}
\label{chapter:framework}
\input{tex/capitulos/framework}

\chapter{Desenvolvimento}
\label{chapter:desenvolvimento}
\input{tex/capitulos/desenvolvimento}

\chapter{Instrumentação e Execução da Campanha Experimental}
\label{chapter:metodos}
\input{tex/capitulos/metodos}

\chapter{Resultados dos Testes}
\label{chapter:resultados-testes}
\input{tex/capitulos/resultados_testes}

\chapter{Conclusão}
\label{chapter:conclusao}
\input{tex/capitulos/conclusao}

\chapter*{Declaração de Uso de Inteligência Artificial}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Declaração de Uso de Inteligência Artificial}
\input{tex/post-textual/declaracao_ia}


% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

    \chapter{Artefatos da Campanha Final}
    \label{appendix:full-run}
    \input{tex/appendix/full_run}

    \chapter{Código Principal do Firmware}
    \label{appendix:main-cpp}
    \input{tex/appendix/main_cpp}

\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}
%
%    \chapter{Páginas Interessantes na Internet} 
%    \label{chapter:paginas-interessantes}
%    \input{tex/annex/paginas-interessantes}
%
%\end{anexosenv}
% ---

\end{document}
